[
    {
        "$rowIndex": "1",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "وجوب الحج",
        "Question": "ا: ما هو الدليل على وجوب الحج؟",
        "Id": "15DDm-aGo74-tzcFHRhf-gYkI-Gq4wdy4",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=15DDm-aGo74-tzcFHRhf-gYkI-Gq4wdy4",
        "no": "1",
        "AnswerText": "الجواب: القرآن الكريم والسنة القطعية.\nوالحجّ ركن من أركان الدين، ووجوبه من الضروريات، وتركه ــ مع الاعتراف بثبوته ــ معصية كبيرة، كما أن إنكار أصل الفريضة ــ إذا لم يكن مستنداً إلى شبهة ــ كفر.\nقال الله تعالى في كتابه المجيد: [وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حجّ الْبَيْتِ مَنِ اسْتَطاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً ومَنْ كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنِ الْعالَمِينَ].\nوروى الشيخ الكليني ــ بطريق معتبر ــ عن أبي عبد الله عليه السلام قال: (من مات ولم يحجّ حجّة الإسلام، لم يمنعه من ذلك حاجة تجحف به، أو مرض لا يطيق فيه الحجّ، أو سلطان يمنعه، فليمت يهودياً أو نصرانياً)."
    },
    {
        "$rowIndex": "2",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "وجوب الحج",
        "Question": "٢: ما معنى فورية الحج؟",
        "Id": "1f5MuDRdoEaA6xZsLSraWbFc10jD1lAku",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1f5MuDRdoEaA6xZsLSraWbFc10jD1lAku",
        "no": "2",
        "AnswerText": "الجواب: معناها لزوم الإتيان به في العام الأول للاستطاعة في أشهر الحج."
    },
    {
        "$rowIndex": "3",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "شرائط وجوب حجة الإسلام",
        "Question": "٣: هل يجزي حج الصبي المميز عن حجة الإسلام؟",
        "Id": "1OUFrGNcVo9hK_JjHQCELtLBmhauXC-7c",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OUFrGNcVo9hK_JjHQCELtLBmhauXC-7c",
        "no": "3",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجزي عن حجة الإسلام."
    },
    {
        "$rowIndex": "4",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "شرائط وجوب حجة الإسلام",
        "Question": "٤: ما معنى السعة في الوقت في الاستطاعة؟",
        "Id": "1c--KoKFr5mxreM4_-v2Y4k8IyDHVqEYA",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1c--KoKFr5mxreM4_-v2Y4k8IyDHVqEYA",
        "no": "4",
        "AnswerText": "الجواب: هي وجود القدر الكافي من الوقت للذهاب إلى الأماكن المقدسة والقيام بالأعمال الواجبة فيها."
    },
    {
        "$rowIndex": "5",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "شرائط وجوب حجة الإسلام",
        "Question": "٥: ما هي وظيفة المكلف المستطيع ماليا ولا يقدر لمرض أو هرم على السفر الحج؟",
        "Id": "1uDi24yoL_bneLOksRGzX2z1OMOSXxfa-",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1uDi24yoL_bneLOksRGzX2z1OMOSXxfa-",
        "no": "5",
        "AnswerText": "الجواب: وظيفته الاستنابة."
    },
    {
        "$rowIndex": "6",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "شرائط وجوب حجة الإسلام",
        "Question": "٦: ما معنى تخلية السرب؟",
        "Id": "1zvMNWoOcD3uejH2K4uqHyDjDM2j226hB",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zvMNWoOcD3uejH2K4uqHyDjDM2j226hB",
        "no": "6",
        "AnswerText": "الجواب: هي كون الطريق مفتوحا ومأمونا فلا يكون فيه مانع لا يمكنه من الوصول لأداء الأعمال وأن لا يكون في الطريق خطر على النفس أو المال أو العرض."
    },
    {
        "$rowIndex": "7",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "شرائط وجوب حجة الإسلام",
        "Question": "٧: هل يجب تحصيل الاستطاعة بالاكتساب؟",
        "Id": "1zXk7pxxlQxAL9F_sb6oaY658tZrVRZPH",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zXk7pxxlQxAL9F_sb6oaY658tZrVRZPH",
        "no": "7",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان الحج مستقرا عليه فيجب عليه الحج ولو متسكعا وإذا لم يستقر الحج عليه فلا يجب تحصيل الاستطاعة ."
    },
    {
        "$rowIndex": "8",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "شرائط وجوب حجة الإسلام",
        "Question": "٨: هل يسقط الحج لو ارتفعت أسعار الحملات؟",
        "Id": "1zUUm2HbmSvqxNfZXz6dbL_ZgwhVvSWz-",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zUUm2HbmSvqxNfZXz6dbL_ZgwhVvSWz-",
        "no": "8",
        "AnswerText": "الجواب: لا يسقط الحج عنه في هذه السنة ولا يجوز له التأخير للسنة القادمة."
    },
    {
        "$rowIndex": "9",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٩: ما المقصود بالرجوع إلى الكفاية؟",
        "Id": "1ePEz2beVmOPvpB32hEe4T6vQuvg6NDp4",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ePEz2beVmOPvpB32hEe4T6vQuvg6NDp4",
        "no": "9",
        "AnswerText": "الجواب: المقصود به التمكن بالفعل أو بالقوة من إعاشة نفسه وعائلته بعد الرجوع من الحج بحسب حاله وشأنه."
    },
    {
        "$rowIndex": "10",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٠: هل يجب الحج على من عنده بيت أو سيارة أو ذهب ويمكنه بيعه لأداء الحج؟",
        "Id": "1RpDqXia5ZIj9nt8xCqw9FHJ74JB9VvdC",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1RpDqXia5ZIj9nt8xCqw9FHJ74JB9VvdC",
        "no": "10",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان البيع مستلزما للعسر والحرج فلا يجب الحاج وإلا فيجب البيع مع كون الزائد ولو بضميمة غيره وافيا بمصارف الحج."
    },
    {
        "$rowIndex": "11",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١١: هل يجوز الزواج ويأخر الحج ؟",
        "Id": "1jsQE8moMEYyHdsLYpCMT9odnnhMvopdT",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1jsQE8moMEYyHdsLYpCMT9odnnhMvopdT",
        "no": "11",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان صرفه في الحج موجبا لوقوعه في الحرج فيجوز الزواج ولا يجب عليه الحج وإلا فيجب الحج."
    },
    {
        "$rowIndex": "12",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٢: ما حكم المكلف إذا كان ما يملكه دينا حالا في ذمة شخص والمدين مماطل؟",
        "Id": "1G8wezOAWpqpOH_PaQOiR7yOe0EURUNPV",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1G8wezOAWpqpOH_PaQOiR7yOe0EURUNPV",
        "no": "12",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان الدين مما يصيره مستطيعا ولو بضميمة ما عنده من مال فتجب عليه المطالبة ويجب الحج وإلا فلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "13",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٣: هل يلزم المكلف القبول إذا وهبه أحد مالا للحج؟",
        "Id": "16bx2mBHt6PuaHuCkdfjNkAc4ZpBi7ekc",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=16bx2mBHt6PuaHuCkdfjNkAc4ZpBi7ekc",
        "no": "13",
        "AnswerText": "الجواب: إذا أعطاه للحج يجب القبول أو أعطاه بعض النفقة وعنده ما يكملها وجب القبول."
    },
    {
        "$rowIndex": "14",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٤: هل يجب الحج على المكلف إذا اقترض مقدارا من المال يفي بمصارف الحج وكان قادرا على وفائه بعد ذلك من دون مشقه؟",
        "Id": "1rdZi851nQpADXBIq7RhuygrkHV4BzhPz",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1rdZi851nQpADXBIq7RhuygrkHV4BzhPz",
        "no": "14",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم يجب عليه الحج.\nالسيستاني: إذا كان الدين مؤجلا بأجل بعيد جدا ك40 سنة مما لا يعتني العقلاء بمثله فيجب الحج وإلا فلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "15",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٥: هل يجب الحج على المكلف إذا كان عليه خمس أو زكاه وكان عنده مقدار من المال ولكن لا يفي بمصارف الحج لو اداهما؟",
        "Id": "1-nHgvm7_TUO-DTWwR5NZWSfFi-NCxeTa",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1-nHgvm7_TUO-DTWwR5NZWSfFi-NCxeTa",
        "no": "15",
        "AnswerText": "الجواب: يجب عليه أداؤهما ولم يجب عليه الحج،ومع هذا إذا أصر على الحج فحج به صحه وأجزأ عن حجة الإسلام وإن اعتبر آثما."
    },
    {
        "$rowIndex": "16",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٦: هل يجوز للمكلف التصرف فيما يفي بمصارف الحج بما يخرجه عن الاستطاعة ولا يمكنه التدارك؟ وهل يستقر الحج عليه حينئذ؟",
        "Id": "1Jb9CQsnjzDaawrVcdVuYQQKtnWmKVvhk",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Jb9CQsnjzDaawrVcdVuYQQKtnWmKVvhk",
        "no": "16",
        "AnswerText": "الجواب: يكون آثما ويستقر الحج عليه حينئذ، إلا إذا صرفها في أموره الضرورية لا بأس وحينئذ لا يستقر الحج في ذمته."
    },
    {
        "$rowIndex": "17",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٧: هل يجزي الحج البذلي عن حجة الإسلام؟",
        "Id": "1FQGNRJ4sNIjePNEqlEMc1-9Rhj0o-7t6",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1FQGNRJ4sNIjePNEqlEMc1-9Rhj0o-7t6",
        "no": "17",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يكون مجزيا عن حجة الإسلام."
    },
    {
        "$rowIndex": "18",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٨: هل يحق للزوج منع زوجته من الخروج إلى الحج إذا استطاعت في الحج الواجب في أول الوقت مع سعته؟",
        "Id": "1xGWZauBqw3vODXT74Eav0jATZKSPAaNl",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1xGWZauBqw3vODXT74Eav0jATZKSPAaNl",
        "no": "18",
        "AnswerText": "الجواب: له أن يمنعها من الخروج للحج في أول الوقت ولا يشترط إذنه للحج الواجب."
    },
    {
        "$rowIndex": "19",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "١٩: هل يشترط على المرأة وجود المحرم في وجوب الحج عليها؟",
        "Id": "1cI1Id-mgxc1rLwfPaTqhwzmCH64A-1Aa",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1cI1Id-mgxc1rLwfPaTqhwzmCH64A-1Aa",
        "no": "19",
        "AnswerText": "الجواب: إذا لم تكن مأمونة على نفسها فيلزمها ذلك وإلا فلا يلزم."
    },
    {
        "$rowIndex": "20",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٠: هل يجب على المرأة دفع الأجره إذا وجب الحج عليها واحتاجت إلى استصحاب المحرم وطلب أجرة معينة؟",
        "Id": "1yrrfW2UXOkYHraPtCdVZs1U1NOyC553r",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1yrrfW2UXOkYHraPtCdVZs1U1NOyC553r",
        "no": "20",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كانت متمكنة من دفع الأجرة للمحرم فيجب عليها ذلك وإلا فلا يجب وبالتالي لم يجب عليها الحج."
    },
    {
        "$rowIndex": "21",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢١: هل يجب القضاء عمن مات وقد وجب الحج عليه وأهمل في أدائه حتى زالت استطاعته؟",
        "Id": "1pd7UuLq7e8BsT-E3tz-XjX8b8NgICNPS",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1pd7UuLq7e8BsT-E3tz-XjX8b8NgICNPS",
        "no": "21",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجب القضاء عنه من أصل تركته."
    },
    {
        "$rowIndex": "22",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٢: هل تصح استنابه الرجل عن المرأة والمرأة عن الرجل؟",
        "Id": "1iMm1S76mCCKf09B4FpcBOVEpVywif31U",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1iMm1S76mCCKf09B4FpcBOVEpVywif31U",
        "no": "22",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تكون صحيحة."
    },
    {
        "$rowIndex": "23",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٣: هل تصح استنابة الصرورة عن الصرورة والصرورة عن غير الصرورة؟",
        "Id": "121fx6vf0LgKszEqZmmK-IdFH8uPGM5ix",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=121fx6vf0LgKszEqZmmK-IdFH8uPGM5ix",
        "no": "23",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تكون صحيحة."
    },
    {
        "$rowIndex": "24",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٤: هل تصح استنابة غير الصرورة عن الرجل الحي العاجز الصروره؟",
        "Id": "19A-KP3HA-y1kx3nhFNt3E3otovuTnGjZ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=19A-KP3HA-y1kx3nhFNt3E3otovuTnGjZ",
        "no": "24",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تكون صحيحة."
    },
    {
        "$rowIndex": "25",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٥: هل تجوز النيابة عن الحي في الحج المندوب وفي الحج الواجب؟",
        "Id": "1MEJ3_mpsZeV2ebWHmlzcdBnVBvvK0oie",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1MEJ3_mpsZeV2ebWHmlzcdBnVBvvK0oie",
        "no": "25",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجوز في المندوب. أما في الحج الواجب إذا كان معذورا عن اتيان العمل على بنفسه فيجوز النيابة عنه وإلا فلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "26",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٦: هل تجوز نيابه شخص واحد عن جماعة كاثنين مثلا في الحج الواجب أو الحج المستحب؟",
        "Id": "1TiBwZrWoMjegGOlQ9y5ahCNzCol3_8Qy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1TiBwZrWoMjegGOlQ9y5ahCNzCol3_8Qy",
        "no": "26",
        "AnswerText": "الجواب: في الحج المستحب يجوز. وأما في الحج الواجب يجوز فيما لو كان وجوب الحج عليهما نحو الشركة كما إذا نذر شخصان أن يشترك كل منهما مع الآخر في الاستئجار في الحج فيجوز لهما أن يستاجرا شخصا واحدا للنيابة عنهما وإلا فلا يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "27",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٧: هل تجوز نيابه جماعة في عام واحد عن شخص واحد في الحج المندوب أو حجة الإسلام؟",
        "Id": "123hvDvFhnOhKpm-E07GQpjoh7Z59OT1G",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=123hvDvFhnOhKpm-E07GQpjoh7Z59OT1G",
        "no": "27",
        "AnswerText": "الجواب: في الحج المندوب يجوز. وأما في الحج الواجب يجوز فيما إذا كانت من باب الاحتياط لاحتمال نقصان حج أحدهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "28",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٨: لمن يستحب الحج؟ وهل يستحب تكرار الحج؟ وهل تستحب نيه العود إلى الحج ومتى؟",
        "Id": "1Kv_MWFQCEcPo_mYFiAGn2f0t-EoHj57y",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Kv_MWFQCEcPo_mYFiAGn2f0t-EoHj57y",
        "no": "28",
        "AnswerText": "الجواب: يستحب لمن يمكنه الحج وإن لم يكن مستطيعا ولمن أتى بحجة الإسلام ويتأكد استحبابه للغني في كل خمس سنين مرة بل في كل أربع. ويستحب تكرار الحج في كل سنة لمن يتمكن من ذلك. ويستحب نية العود حين الخروج من مكة ونية عدم العود من قواطع الأجل. فعن أبي عبد الله عليه السلام أنه قال (من خرج من مكة وهو لا يريد العودة إليها فقد اقترب أجله ودنا عذابه)."
    },
    {
        "$rowIndex": "29",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "الاستطاعة ",
        "Question": "٢٩: هل يجوز للمتوفى عنها زوجها أن تحج حجا مندوبا؟",
        "Id": "1qSfkO3SaDo80aWTCXX87kpjbgszcqgDI",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1qSfkO3SaDo80aWTCXX87kpjbgszcqgDI",
        "no": "29",
        "AnswerText": "الجواب: يجوز لها بلا إشكال."
    },
    {
        "$rowIndex": "30",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "أقسام الحج والعمرة",
        "Question": "٣٠: ما حكم من أتى بالعمرة المفردة في شهر وأراد الاتيان بعمرة التمتع بعدها في نفس الشهر؟",
        "Id": "1B-UHlWtibl4Lkfxai1QiJ0MK-D8FwYOJ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1B-UHlWtibl4Lkfxai1QiJ0MK-D8FwYOJ",
        "no": "30",
        "AnswerText": "الخوئي: صحة كلا العمرتين.\nالسيستاني الأحوط وجوبا أن لا يأتي بعمرة التمتع في نفس الشهر بل يؤخرها إلى الشهر الذي بعده.\nوهذا الاحتياط الوجوبي بمكن الرجوع فيه إلى الشيخ الوحيد ورأيه صحة كلا العمرتين.\n"
    },
    {
        "$rowIndex": "31",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "أقسام الحج والعمرة",
        "Question": "٣١: هل يجوز للمكلف جعل العمرة المفردة عمرة تمتع ويأتي بالحج بعدها؟",
        "Id": "1bcWipsf3Y2n0WJ2DxJiqd774elXX43Oy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1bcWipsf3Y2n0WJ2DxJiqd774elXX43Oy",
        "no": "31",
        "AnswerText": "الخوئي: يجوز فيما إذا أتى بالعمرة المفردة في أشهر الحج وبقي اتفاقا في مكة إلى أوان الحج.\nالسيستاني: يجوز فيما إذا أتى بالعمرة المفردة في أشهر الحج وبقي في مكة إلى يوم التروية وقصد الحج.\n"
    },
    {
        "$rowIndex": "32",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "أقسام الحج والعمرة",
        "Question": "٣٢: ما هي أقسام الحج؟ وحج التمتع وظيفة من؟",
        "Id": "1OAC_EArWe_mUUPXZ-9EROpeBIbGG3sSO",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OAC_EArWe_mUUPXZ-9EROpeBIbGG3sSO",
        "no": "32",
        "AnswerText": "الجواب: ثلاثة تمتع، وإفراد، وقران.\nوحج التمتع وظيفة من كان البعد بين الخوئي: أهله والمسجد الحرام 88 كيلو متر أو أكثر.\nالسيستاني: منزله ومكة 88 كيلو متر أو أكثر.\n"
    },
    {
        "$rowIndex": "33",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مجمل عمرة وحج التمتع",
        "Question": "٣٣: مماذا يتألف حج التمتع؟",
        "Id": "1J5tOqqq4fwaUBrgBK0m5vmLJONb3lvW7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1J5tOqqq4fwaUBrgBK0m5vmLJONb3lvW7",
        "no": "33",
        "AnswerText": "الجواب: يتألف من عبادتين تسمى أولهما بالعمرة والثانية بالحج."
    },
    {
        "$rowIndex": "34",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مجمل عمرة وحج التمتع",
        "Question": "٣٤: ما هو ترتيب أعمال عمرة التمتع؟",
        "Id": "1mJyiGoWqANaGszXL66jdnMYCXfKXotdC",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1mJyiGoWqANaGszXL66jdnMYCXfKXotdC",
        "no": "34",
        "AnswerText": "الجواب: خمسة أعمال: الإحرام ثم الطواف ثم صلاة الطواف ثم السعي ثم التقصير."
    },
    {
        "$rowIndex": "35",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مجمل عمرة وحج التمتع",
        "Question": "٣٥: ما هو ترتيب أعمال حج التمتع؟",
        "Id": "1yAnx_WQPsyw-zJ15ikKpJa69EpKD5Wmi",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1yAnx_WQPsyw-zJ15ikKpJa69EpKD5Wmi",
        "no": "35",
        "AnswerText": "الجواب: ١٣ عملا : ١ الاحرام، ٢ الوقوف في عرفات، ٣ الوقوف في المزدلفة، ٤ رمي جمرة العقبة، ٥ النحر أو الذبح، ٦ الحلق أو التقصير، ٧ طواف الحج، ٨ صلاة الطواف، ٩ السعي، ١٠ طواف النساء، ١١ صلاة طواف النساء، ١٢ المبيت في منى، ١٣ رمي الجمار الثلاث."
    },
    {
        "$rowIndex": "36",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مجمل عمرة وحج التمتع",
        "Question": "٣٦: هل يجوز للمكلف الخروج من مكة محلا بعد إتمام أعمال عمرة التمتع وقبل الحج؟",
        "Id": "1ec7Wt_cK9X2YR-z6vE5jGpdS1WG7KI2v",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ec7Wt_cK9X2YR-z6vE5jGpdS1WG7KI2v",
        "no": "36",
        "AnswerText": "الخوئي: يجب عليه الاحرام قبل خروجه.\nالسيستاني: إذا علم بتمكنه من الرجوع إلى مكة والإحرام منها للحج فيجوز الخروج محلا وإلا فيحرم للحج ويخرج لحاجته."
    },
    {
        "$rowIndex": "37",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مجمل عمرة وحج التمتع",
        "Question": "٣٧: هل يجوز للمكلف ترك الحج اختيارا إذا كان قد أتى بعمرة التمتع؟",
        "Id": "1XzLBJuhZOg1ASY4t8fvF26HNi92Z_ngy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1XzLBJuhZOg1ASY4t8fvF26HNi92Z_ngy",
        "no": "37",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "38",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مواقيت الإحرام",
        "Question": "٣٨: ما المراد بالميقات وما هو ميقات أهل المدينة ومن أراد الحج منها وهل يتعين الإحرام في نفس مسجد الشجرة؟",
        "Id": "1Tldfj6KCIqni9bXybIn7cEW7P5OxhX8M",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Tldfj6KCIqni9bXybIn7cEW7P5OxhX8M",
        "no": "38",
        "AnswerText": "الجواب: المراد بالميقات هو المكان الذي يكون الإحرام منه.\nوميقات أهل المدينة ولكل من أراد الحج من طريق المدينة هو ميقات ذي الحليفة. و\nالخوئي: لا يلزم أن يكون الإحرام من نفس المسجد نعم هو الأحوط استحبابا. السيستاني: يتعين الإحرام في نفس مسجد الشجرة على الأحوط وجوبا ويمكن أن يرجع المكلف في هذا الاحتياط الوجوبي إلى الشيخ الوحيد فهو يقول لا يتعين عليه الإحرام من داخل المسجد نعم هو الأحوط الأفضل.\n"
    },
    {
        "$rowIndex": "39",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مواقيت الإحرام",
        "Question": "٣٩: ما هو ميقات أهل الطائف ومن يمر من ذلك الطريق وهل يجوز الإحرام من خارج مسجد قرن المنازل؟",
        "Id": "1_tUxADoGeYM0XLPtZtihc511WXvU35By",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1_tUxADoGeYM0XLPtZtihc511WXvU35By",
        "no": "39",
        "AnswerText": "الجواب: هو ميقات قرن المنازل. ويجوز الاحرام من خارج المسجد في قرن المنازل."
    },
    {
        "$rowIndex": "40",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "مواقيت الإحرام",
        "Question": "٤٠: ما المراد من مكة التي تكون ميقات حج التمتع؟",
        "Id": "12eWeua-1HiIsyVtxc63rTWJM4Swgch1f",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=12eWeua-1HiIsyVtxc63rTWJM4Swgch1f",
        "no": "40",
        "AnswerText": "الخوئي: المراد منها مكة القديمة التي في عهد رسول الله صلى الله عليه وآله على الأحوط وجوبا \nالسيستاني: المراد منها مكة القديمة والمستحدثة أيضا إلا ما كان خارجا عن الحرم.\nويمكن لمقلدي السيد الخوئي أن يرجعوا في هذا الاحتياط الوجوبي إلى السيد السيستاني ويحرمون من مكة الجديدة"
    },
    {
        "$rowIndex": "41",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "أحكام المواقيت",
        "Question": "٤١: هل يجوز الإحرام بالنذر قبل الميقات وهل يجب تجديد الإحرام إذا مر عليه وهل يجب المرور على الميقات في هذه الحالة؟",
        "Id": "1P2IWM6P_4VtW2wFvCVc6SAVRW9u3TNWL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1P2IWM6P_4VtW2wFvCVc6SAVRW9u3TNWL",
        "no": "41",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز ولا يلزمه تجديد الإحرام من الميقات إذا مر عليه ولا يلزمه المرور على الميقات."
    },
    {
        "$rowIndex": "42",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "أحكام المواقيت",
        "Question": "٤٢: من يأتي إلى جدة ما هي طريقه الإحرام منها؟",
        "Id": "1OGwSOq9Mwd5PgxnTDkbYp3rV6ssIXokP",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OGwSOq9Mwd5PgxnTDkbYp3rV6ssIXokP",
        "no": "42"
    },
    {
        "$rowIndex": "43",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "أحكام المواقيت",
        "Question": "٤٣: ما حكم المتمتع إذا نسي الإحرام للحج بمكة وتذكره في عرفات؟",
        "Id": "1_m7Od38XUqqOAtTozDSmB9egUnQmZaCv",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1_m7Od38XUqqOAtTozDSmB9egUnQmZaCv",
        "no": "43",
        "AnswerText": "الجواب: إذا يمكنه الرجوع إلى مكة فيتعين عليه الرجوع إليها والإحرام منها وإلا أحرم من مكانه ولا شيء عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "44",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٤٤: هل يجب قصد القربة والاخلاص في إحرام العمرة أو الحج؟",
        "Id": "1z6w55TFKzii1CZ_TIMXjR-mXVo3dv5ny",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1z6w55TFKzii1CZ_TIMXjR-mXVo3dv5ny",
        "no": "44",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجب"
    },
    {
        "$rowIndex": "45",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٤٥: هل اعتبار التعيين في الإحرام أنه واجب أم احتياط وجوبي ام احتياط استحبابي؟",
        "Id": "1ba5AOYFnRItlUqQggS5lonzLKResFYxj",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ba5AOYFnRItlUqQggS5lonzLKResFYxj",
        "no": "45",
        "AnswerText": "الجواب: واجب."
    },
    {
        "$rowIndex": "46",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٤٦: هل يجب في صحه النيه التلفظ بها؟",
        "Id": "12v5g8pM2O8K9-mvI13fa68sbnx9dWmks",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=12v5g8pM2O8K9-mvI13fa68sbnx9dWmks",
        "no": "46",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجب، نعم هو مستحب."
    },
    {
        "$rowIndex": "47",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٤٧: ما هي التلبية الواجبة؟ وهل أن جمله إن الحمد والنعمة لك والملك لا شريك لك لبيك واجبة في التلبية أم لا؟",
        "Id": "12wB9iRSwK3HKMiMxzEZNZD1QDfNwsBZI",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=12wB9iRSwK3HKMiMxzEZNZD1QDfNwsBZI",
        "no": "47",
        "AnswerText": "الجواب: لبيك اللهم لبيك لبيك لا شريك لك لبيك.\nوهل أن جملة إن الحمد والنعمة لك والملك لا شريك لك لبيك واجبة في التلبية أم لا؟\nالجواب: احتياط استحبابي."
    },
    {
        "$rowIndex": "48",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٤٨: هل يصح إحرام المكلف حال كونه محدثا بالأصغر أو محدثا بالأكبر؟",
        "Id": "1qajObGFrTbEIh9O4taFIA8cHOCL7y_0t",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1qajObGFrTbEIh9O4taFIA8cHOCL7y_0t",
        "no": "48",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يصح إحرامه ولا شيء عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "49",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٤٩: ما هو حكم لو نوى المكلف الإحرام ولبس الثوبين وفعل شيئا من محرمات الإحرام قبل أن يلبي؟",
        "Id": "1-5tTFAbdUZqff6ezheLad8mSQRgrdUP7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1-5tTFAbdUZqff6ezheLad8mSQRgrdUP7",
        "no": "49",
        "AnswerText": "الجواب: لا يكون آثما وليس عليه كفارة."
    },
    {
        "$rowIndex": "50",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٠: كم مرة تجب التلبيه؟ ومتى يلزم قطع التلبية إذا اعتمر عمرة التمتع؟",
        "Id": "1vC3Keq_krSwH4sCOLYw_nuKDtzum9h16",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1vC3Keq_krSwH4sCOLYw_nuKDtzum9h16",
        "no": "50",
        "AnswerText": "الجواب: مرة واحدة.\nومتى يلزم قطع التلبية إذا اعتمر عمرة التمتع؟\nالخوئي: عند مشاهدة موضع بيوت مكة القديمة.\nالسيستاني: عند مشاهده موضع بيوت مكة القديمة على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "51",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥١: متى يجب قطع التلبية إذا أحرم لحج التمتع؟",
        "Id": "1v6k7gC3HXMGyYA-21HbyXiG3Tdhplztv",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1v6k7gC3HXMGyYA-21HbyXiG3Tdhplztv",
        "no": "51",
        "AnswerText": "الخوئي: عند الزوال من يوم عرفة. السيستاني: عند الزوال من يوم عرفة على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "52",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٢: ما حكم من شك بعد لبس الإحرام بعد تجاوز الميقات أو قبل تجاوزه في أنه أتى بالتلبية أم لا؟",
        "Id": "10fnmH-tfMkj-WxCbMf9tlglUbXwVFeI8",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10fnmH-tfMkj-WxCbMf9tlglUbXwVFeI8",
        "no": "52",
        "AnswerText": "الجواب: بعد تجاوز الميقات يبني على الاتيان بها ولا شيء عليه.\nوإذا قبل تجاوزه الميقات: يبني على عدم الاتيان بها ويلزمه الاتيان بها."
    },
    {
        "$rowIndex": "53",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٣: ماذا يعتبر في الإزار، وماذا يعتبر في الرداء؟",
        "Id": "1hAmSOxeE-Gi99wExLMbBrXYHUxTJtnQW",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1hAmSOxeE-Gi99wExLMbBrXYHUxTJtnQW",
        "no": "53",
        "AnswerText": "الخوئي: يعتبر أن يكون الإزار ساترا من السرة إلى الركبة. وأما الرداء يعتبر أن يكون ساترا للمنكبين.\nالسيستاني: أن يكون الإزار ساترا من السرة إلى الركبة على الأحوط وجوبا. بمعني أن يكون مقاسه يكفي للستر من السرة إلى الركبة. أما الرداء يعتبر أن يكون ساترا للمنكبين مع العضدين وقدرا معتدا به من الظهر. أي مقاسه يكفي لذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "54",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٤: ماذا يلزم في الإزار؟",
        "Id": "1H11tQ5rQiXIunhtlenaUBfk1G3uSgiC0",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1H11tQ5rQiXIunhtlenaUBfk1G3uSgiC0",
        "no": "54",
        "AnswerText": "الخوئي: يلزم أن يكون ساترا للبشرة غير حاك عنها.\nالسيستاني: يلزم أن يكون جميعه ساترا للبشرة غير حاك عنها على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "55",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٥: هل وجوب لبس الإزار والرداء على الذكور فقط أم على النساء كذلك؟",
        "Id": "1FrMYbNAE8oe7tRfQ6e6dATuia0AzCsdv",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1FrMYbNAE8oe7tRfQ6e6dATuia0AzCsdv",
        "no": "55",
        "AnswerText": "الجواب: على الذكور فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "56",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٦: ما هو الحكم فيما لو تنجس أحد الثوبين أو كلاهما بعد التلبس بالإحرام؟",
        "Id": "1j3ksCbTe-7jrtqMrmoycJrR6C1fkI-og",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1j3ksCbTe-7jrtqMrmoycJrR6C1fkI-og",
        "no": "56",
        "AnswerText": "الجواب: الأحوط وجوبا المبادرة إلى التبديل أو التطهير."
    },
    {
        "$rowIndex": "57",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٧: هل يجوز للمحرم أن ينزع لباس الإحرام بعد تحقق الاحرام؟",
        "Id": "1Mj5JOVsARhWjup77NNHf8M7dAquf7OOY",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Mj5JOVsARhWjup77NNHf8M7dAquf7OOY",
        "no": "57",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "58",
        "MainTitle": "مسائل",
        "SubTitle": "كيفية الإحرام",
        "Question": "٥٨: هل يجوز للمحرم تبديل أحد ثوبي إحرامه أو كليهما؟",
        "Id": "1tKaX34RWY0Vm20J4VJOR_eFEC0Wr9NBn",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1tKaX34RWY0Vm20J4VJOR_eFEC0Wr9NBn",
        "no": "58",
        "AnswerText": "الجواب: لا مانع إذا البديل واجد للشرائط."
    },
    {
        "$rowIndex": "59",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الصيد البري",
        "Question": "٥٩: ما هي الأمور التي لا يجوز للمحرم من صيد البر؟",
        "Id": "1dkDeuMvA4cxFQGPfO85N1bkE_kjm7pYE",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1dkDeuMvA4cxFQGPfO85N1bkE_kjm7pYE",
        "no": "59",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز صيد البر من الحيوانات المحللة أو المحرمة والإعانة على صيدها وأكلها أو كسر عضو منها أو جرحها أو إيذائها. ويجوز صيد وذبح الحيوانات الأهلية."
    },
    {
        "$rowIndex": "60",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الصيد البري",
        "Question": "٦٠: هل يجوز للمحرم قتل العقرب والحية والفأر؟",
        "Id": "19qzdOMJmGzj7dn818Y4_pe90UDAEtjLL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=19qzdOMJmGzj7dn818Y4_pe90UDAEtjLL",
        "no": "60",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز مطلقا."
    },
    {
        "$rowIndex": "61",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الجماع",
        "Question": "٦١: هل يحرم على المحرم الجماع أثناء عمرة التمتع أم العمرة المفردة؟",
        "Id": "1KnycsZtqNU5QV-6xMr7Oe03veeWfZ6Vb",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1KnycsZtqNU5QV-6xMr7Oe03veeWfZ6Vb",
        "no": "61",
        "AnswerText": "الجواب: الجماع حرام على المحرم في الحج والعمرة."
    },
    {
        "$rowIndex": "62",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "تحريك الرأس",
        "Question": "٦٢: هل تجب الكفارة على المحرم فيما لو أمر يده على رأسه أو لحيته عبثا فسقطت شعرة أو شعرتان؟",
        "Id": "10rz_fdsF7P4y66q4lulqZ1PqCvrOkYTM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10rz_fdsF7P4y66q4lulqZ1PqCvrOkYTM",
        "no": "62",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب الكفارة ومقدارها أن يتصدق بكف من الطعام."
    },
    {
        "$rowIndex": "63",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الإدهان بجهل",
        "Question": "٦٣: هل تجب الكفارة على المحرم فيما لو دهن عن جهل؟",
        "Id": "1glsGQVNvqXDS60fkdGD6hr9Z2BbHjSGs",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1glsGQVNvqXDS60fkdGD6hr9Z2BbHjSGs",
        "no": "63",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب الكفارة ومقدارها أن يطعم فقيرا شيئا من الطعام على الأحوط وجوبا.\nالفياض: الأظهر أنه لا كفارة فيه."
    },
    {
        "$rowIndex": "64",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "تقبيل النساء",
        "Question": "٦٤: هل يجوز تقبيل النساء بشهوة وهل يجوز بلا شهوة؟",
        "Id": "1Ew52rAs6_yH5tsjlU4nA_Tex4CBCAWwL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Ew52rAs6_yH5tsjlU4nA_Tex4CBCAWwL",
        "no": "64",
        "AnswerText": "الجواب: بشهوة لا يجوز، وإذا بلا شهوة فإذا كانت أجنبية فلا يجوز، أما الزوجة فالأحوط لزوما تركه وإذا من المحارم فلا بأس به إذا كان بعنوان المودة."
    },
    {
        "$rowIndex": "65",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "مس النساء",
        "Question": "٦٥: هل يجوز مس النساء بشهوة أو بغير شهوة؟",
        "Id": "1uoWHzI9PpI78cDOXW3JEnokvBxjxsI7c",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1uoWHzI9PpI78cDOXW3JEnokvBxjxsI7c",
        "no": "65",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز بشهوة. وأما عن غير شهوة جائز."
    },
    {
        "$rowIndex": "66",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "النظر إلى المرأة وملاعبتها",
        "Question": "٦٦: هل يجوز للمحرم ملاعبة زوجته؟",
        "Id": "1wwij7jEnKSw5nJ-h7_1Aa-TldimOtWBB",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1wwij7jEnKSw5nJ-h7_1Aa-TldimOtWBB",
        "no": "66",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز"
    },
    {
        "$rowIndex": "67",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "النظر إلى المرأة وملاعبتها",
        "Question": "٦٧: هل يجوز للمحرم النظر إلى زوجته؟",
        "Id": "1HJVJVTcEQfaHhCkUo5K2E2OPHoxOcXzS",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1HJVJVTcEQfaHhCkUo5K2E2OPHoxOcXzS",
        "no": "67",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان النظر يستتبع نزول المني فعليه أن يجتنبه وإلا فيجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "68",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "النظر إلى المرأة وملاعبتها",
        "Question": "٦٨: هل يجوز للمحرم الاستمتاع بزوجته بغير الجماع والتقبيل والمس والنظر والملاعبة كالتحدث ونحوه؟",
        "Id": "14tfa4IXD7zovtH00lbWG_CoXdingA5YA",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=14tfa4IXD7zovtH00lbWG_CoXdingA5YA",
        "no": "68",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك والأحوط استحبابا ترك الاستمتاع منها مطلقا."
    },
    {
        "$rowIndex": "69",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الاستمناء",
        "Question": "٦٩: ما حكم الاستمناء في إحرام الحج قبل الوقوف بالمزدلفة مع العلم والعمد؟",
        "Id": "1kITJmPOCRhu-DmF0jTOSKymkOz7L_gqu",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1kITJmPOCRhu-DmF0jTOSKymkOz7L_gqu",
        "no": "69",
        "AnswerText": "الجواب: يحرم ذلك وتلزمه الكفارة وهي ناقة وإن لم يجد فشاة وإتمام الحج وإعادته في العام القابل."
    },
    {
        "$rowIndex": "70",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الاستمناء",
        "Question": "٧٠: ما حكم الاستمناء في إحرام الحج بعد المزدلفة قبل اتمام الشوط الرابع في طواف النساء مع العلم والعمد؟",
        "Id": "1gAPx7Rdun13SxiddHB5vto8OfYeJmXcd",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1gAPx7Rdun13SxiddHB5vto8OfYeJmXcd",
        "no": "70",
        "AnswerText": "الجواب: يحرم عليه ذلك ولا يبطل حجه وتلزمه الكفارة."
    },
    {
        "$rowIndex": "71",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "عقد النكاح",
        "Question": "٧١: هل يصح للمحرم عقد النكاح لنفسه أو لغيره؟",
        "Id": "1jgn6EwxJnUnSw6Q5V_alTe60DYXjyQ7k",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1jgn6EwxJnUnSw6Q5V_alTe60DYXjyQ7k",
        "no": "71",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز لنفسه ولا لغيره ولا فرق أن يكون هذا الغير محرما أم محلا، والعقد فاسد حتى مع الجهل والنسيان."
    },
    {
        "$rowIndex": "72",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "عقد النكاح",
        "Question": "٧٢: هل يجوز للمحرم الشهادة وحضور عقد  النكاح؟",
        "Id": "1unS_-6zxSx2DLXaX4KTDldzVbq4qlDJG",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1unS_-6zxSx2DLXaX4KTDldzVbq4qlDJG",
        "no": "72",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز للمحرم أن يشهد عقد النكاح ويحضر وقوعه على الأحوط لزوماً.\nالزنجاني: تجوز للمحرم الشهادة على وقوع عقد الزواج وإن كان مخالفا للاحتياط الاستحبابي."
    },
    {
        "$rowIndex": "73",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "استعمال الطيب",
        "Question": "٧٣: ماذا يحرم على المحرم من استعمال الطيب؟",
        "Id": "1uzffBnEARb9DcIjBDw0fpextCM_R-YWh",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1uzffBnEARb9DcIjBDw0fpextCM_R-YWh",
        "no": "73",
        "AnswerText": "الخوئي: يحرم عليه استعمال المسك والعنبر والورس والزعفران والعود والأحوط وجوبا الاجتناب عن كل طيب. سواء أكلا أم شما أم طلاء أم دلكا.\nالسيستاني: يحرم عليه استعمال الرياحين والياسمين والورد والطيب مطلقا. سواء أكلا أم شما أم طلاء أم دلكا."
    },
    {
        "$rowIndex": "74",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "استعمال الطيب",
        "Question": "٧٤: هل يجب على المحرم أن يمسك على أنفه إذا كان هناك روائح طيبة؟",
        "Id": "1-gGFrGssbqnz6cM07mY4WLKFd5zfTbgD",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1-gGFrGssbqnz6cM07mY4WLKFd5zfTbgD",
        "no": "74",
        "AnswerText": "الخوئي: الأحوط وجوبا أن يمسك على أنفه السيستاني: نعم يجب على المحرم أن يمسك على أنفه."
    },
    {
        "$rowIndex": "75",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "استعمال الطيب",
        "Question": "٧٥: ما حكم أكل الفواكه طيبة الرائحة؟",
        "Id": "1djl_e30tO4FrAtsld2-N_CiNYolWSJDD",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1djl_e30tO4FrAtsld2-N_CiNYolWSJDD",
        "no": "75",
        "AnswerText": "الجواب: الجواز والأحوط وجوبا الإمساك عن شمها حين الأكل.\nالوحيد: الجواز والأحوط استحبابا الإمساك عن شمها حين الاكل."
    },
    {
        "$rowIndex": "76",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "استعمال الطيب",
        "Question": "٧٦: ما حكم امساك المحرم على أنفه من الروائح الكريهة؟",
        "Id": "1DC67Re8Fnvfp6zmQpJkOoPeorM9gw380",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1DC67Re8Fnvfp6zmQpJkOoPeorM9gw380",
        "no": "76",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز نعم لا بأس بالاسراع في المشي للتخلص من الروائح الكريهه."
    },
    {
        "$rowIndex": "77",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٧٧: ما حكم لبس القميص والثوب والعباءة للرجل المحرم؟",
        "Id": "1Djz_cipZyvl3u42qaG7hgDkQnTy_P8gM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Djz_cipZyvl3u42qaG7hgDkQnTy_P8gM",
        "no": "77",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجوز.\nالسيستاني: الأحوط لزوما عدم الجواز."
    },
    {
        "$rowIndex": "78",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٧٨: هل يجوز للرجل المحرم لبس السراويل؟",
        "Id": "1SwmEqTSNTkY4S_O6wEKi9UUQvagzxRT0",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1SwmEqTSNTkY4S_O6wEKi9UUQvagzxRT0",
        "no": "78",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "79",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٧٩: هل يجوز للرجل المحرم لبس الحزام؟",
        "Id": "10r24zsW-HdApnajUyTFCYowqFvKL0jQ1",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10r24zsW-HdApnajUyTFCYowqFvKL0jQ1",
        "no": "79",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "80",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٨٠: هل يجوز للرجل المحرم التغطية باللحاف المخيط؟",
        "Id": "1suBSfVSY-1hdsJp-XF4I9DgodyietL7R",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1suBSfVSY-1hdsJp-XF4I9DgodyietL7R",
        "no": "80",
        "AnswerText": "الجواب: يجوز دون أن تغطي الرأس."
    },
    {
        "$rowIndex": "81",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٨١: هل يجوز للرجل المحرم عقد الإزار أو غرزه بإبرة؟",
        "Id": "1Vfnv_10gXU1B1_pdl9iJiv9cwyokC1Pm",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Vfnv_10gXU1B1_pdl9iJiv9cwyokC1Pm",
        "no": "81",
        "AnswerText": "الجواب: الأحوط وجوبا عدم جواز عقده ولا غرزه بالابرة.\nالفياض: نعم يجوز له كل ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "82",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٨٢: هل يجوز للرجل المحرم عقد الرداء وغرزه بإبرة؟",
        "Id": "1KIAupNjCy-zYjdRXViIdggj3xQBcpXdM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1KIAupNjCy-zYjdRXViIdggj3xQBcpXdM",
        "no": "82",
        "AnswerText": "الجواب: الأحوط وجوبا عدم جواز عقده وأما غرزه بالإبرة يجوز له ذلك.\nالفياض: نعم يجوز له كل ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "83",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٨٣: هل يجوز للمرأة المحرمة لبس المخيط؟",
        "Id": "1oUGRr3x6CvQpxwMjmckAVsNrQCgCIrBT",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1oUGRr3x6CvQpxwMjmckAVsNrQCgCIrBT",
        "no": "83",
        "AnswerText": "الجواب: يجوز لها لبس المخيط إلا القفازات."
    },
    {
        "$rowIndex": "84",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس المخيط للرجال",
        "Question": "٨٤: هل تجب الكفارة على المحرم إذا لبس اضطرارا شيئا يحرم عليه لبسه وما مقدارها؟",
        "Id": "1OBdpo6j8jR_czKM88_wHbclpgy4nHWti",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OBdpo6j8jR_czKM88_wHbclpgy4nHWti",
        "no": "84",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب الكفارة ومقدارها شاة على الأحوط وجوبا.\nالفياض: لا تجب الكفارة على الأظهر."
    },
    {
        "$rowIndex": "85",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الأكتحال",
        "Question": "٨٥: ما حكم الاكتحال للمحرم؟",
        "Id": "1qlHFXAnBbXUw2hXSvK44rVupGIKOQ3c9",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1qlHFXAnBbXUw2hXSvK44rVupGIKOQ3c9",
        "no": "85",
        "AnswerText": "الخوئي: حرام مع قصد الزينة.\nالسيستاني: حرام إذا عد الاكتحال به زينة عرفا مع قصد الزينة على الأظهر بل مطلقا على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "86",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "النظر في المرآة",
        "Question": "٨٦: ما حكم النظر في المرآة للرجل والمرأة المحرمين؟",
        "Id": "1l36WjbiPwgUT5yI_9AzrNjH-nh9bWv4G",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1l36WjbiPwgUT5yI_9AzrNjH-nh9bWv4G",
        "no": "86",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان النظر بقصد الزينة كإصلاح صورته أو هندامه الطبيعي فلا يجوز، وإذا كان النظر بقصد آخر كالتأكد من عدم وجود حاجب على وجهه مثلا فيجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "87",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "النظر في المرآة",
        "Question": "٨٧: هل يجوز للمحرم النظر عبر النظارة الطبية؟",
        "Id": "18ECYkeOjHjCLpJnV-XHbIZ3ZPL1jMGol",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=18ECYkeOjHjCLpJnV-XHbIZ3ZPL1jMGol",
        "no": "87",
        "AnswerText": "الخوئي: إذا كان النظر بها للزينة فلا يجوز وإلا فيجوز.\nالسيستاني: لو عد لبسها زينة عرفا فالأحوط وجوبا الاجتناب عن لبسها والا فهو جائز."
    },
    {
        "$rowIndex": "88",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس الخف والجورب للرجال",
        "Question": "٨٨: هل لبس الخف والجورب حرام على الرجل المحرم ام المرأة أم كليهما؟",
        "Id": "1P9YVlFGzLffYbwgWbUvYQ1Ur0OjlbM10",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1P9YVlFGzLffYbwgWbUvYQ1Ur0OjlbM10",
        "no": "88",
        "AnswerText": "الجواب: حرام على الرجل فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "89",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس الخف والجورب للرجال",
        "Question": "٨٩: ما هي وظيفه الرجل المحرم إذا دعت الضرورة إلى لبس الخف؟",
        "Id": "1KtGCJlS5esf1n4xlpteXatZH-5L_daPH",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1KtGCJlS5esf1n4xlpteXatZH-5L_daPH",
        "no": "89",
        "AnswerText": "الخوئي: يجوز له ذلك.\nالسيستاني: يجوز له ذلك ولكن بعد شق ظهره على الأحوط وجوبا.\nالوحيد: يجوز له ذلك ولا حاجة إلى شق ظهره."
    },
    {
        "$rowIndex": "90",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "لبس الخف والجورب للرجال",
        "Question": "٩٠: هل يجوز للرجل المحرم أن يغطي تمام القدم بالرداء حال الجلوس؟",
        "Id": "1ovo0mb2pXI78fhUDfQgwYOZF8b14SfiN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ovo0mb2pXI78fhUDfQgwYOZF8b14SfiN",
        "no": "90",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "91",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الكذب والسب (الفسوق)",
        "Question": "٩١: ما المراد من الفسوق في قوله تعالى (فلا رفث ولا فسوق ولا جدال في الحج)؟",
        "Id": "1O55MQpPPQQxoSdIgf_L_2rb5WJBtG71v",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1O55MQpPPQQxoSdIgf_L_2rb5WJBtG71v",
        "no": "91",
        "AnswerText": "الجواب: الكذب والسب."
    },
    {
        "$rowIndex": "92",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الكذب والسب (الفسوق)",
        "Question": "٩٢: ما المراد بالمفاخرة؟",
        "Id": "1RBhDbocCMofhtNwL7O0Zq2qJO4rzIMbl",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1RBhDbocCMofhtNwL7O0Zq2qJO4rzIMbl",
        "no": "92",
        "AnswerText": "الجواب: هي التباهي أمام الآخرين بالنسب أو المال أو بالجاه وما أشبهها."
    },
    {
        "$rowIndex": "93",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الكذب والسب (الفسوق)",
        "Question": "٩٣: ما حكم المفاخرة للمحرم؟",
        "Id": "1_YHB4bbe-HiGgjULvddZcPO1MMeyvctg",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1_YHB4bbe-HiGgjULvddZcPO1MMeyvctg",
        "no": "93",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كانت المفاخرة مشتملة على إهانة المؤمن والحط من كرامته فتحرم وإلا فلا بأس بها."
    },
    {
        "$rowIndex": "94",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الجدال",
        "Question": "٩٤: ما المراد بالجدال المحرّم؟",
        "Id": "1_US6VtdlubFJcZWkGHtjSq6zTSnHOrbL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1_US6VtdlubFJcZWkGHtjSq6zTSnHOrbL",
        "no": "94",
        "AnswerText": "الخوئي: هو قول (لا والله) والأحوط وجوبا ترك الحلف حتى بغير هذا اللفظ والأقرب عدم اختصاص الحرمة بموارد المخاصمة والمخالفة.\nالسيستاني: هو الحلف بما كان مشتملا على الحلف بالله تعالى في الإخبار عن ثبوت أمر أو نفيه والأظهر عدم اعتبار أن يكون بأحد اللفظين (بلى والله ولا والله) بل يكفي مطلق اليمين سواء كان بلفظ الجلالة أم بغيره ولا أثر للحلف بغير الله تعالى."
    },
    {
        "$rowIndex": "95",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الجدال",
        "Question": "٩٥: هل يجوز للمحرم الحلف لضرورة من إحقاق حق أو إبطال باطل؟",
        "Id": "1T6cFF0fxADSsQkSTZ2JLJvE6kUWvtueE",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1T6cFF0fxADSsQkSTZ2JLJvE6kUWvtueE",
        "no": "95",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "96",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الجدال",
        "Question": "٩٦: هل تجب الكفارة على المحرم إذا حلف صادقا ثلاث مرات وما مقدارها؟",
        "Id": "1A-gMYPwXJ78eVedyOpB30VJNtm3Sg7QN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1A-gMYPwXJ78eVedyOpB30VJNtm3Sg7QN",
        "no": "96",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم تجب عليه الكفارة ومقدارها شاة.\nالسيستاني: إذا كان الحلف ثلاث مرات متتابعة فيلزمه التكفير بشاة، و إذا لم يكن متتابعة فلا يتحقق الجدال حينئذ شرعا ولا كفارة عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "97",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "قتل هوام الجسد",
        "Question": "٩٧: هل يجوز للمحرم تعمد قتل القمل؟",
        "Id": "19SegjHyGmrkqoKjNmsbcGeVFyGKL2f_3",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=19SegjHyGmrkqoKjNmsbcGeVFyGKL2f_3",
        "no": "97",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "98",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "قتل هوام الجسد",
        "Question": "٩٨: هل يجوز للمحرم قتل البعوض عند ايذائه وفي حال عدم الإيذاء؟",
        "Id": "1xqUSfxlaHxELpAx0VHWZPcFlki98yQ37",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1xqUSfxlaHxELpAx0VHWZPcFlki98yQ37",
        "no": "98",
        "AnswerText": "الجواب: إذا فيه ضرر عليه يجوز له ذلك. واذا لا ضرر فيه عليه الأحوط وجوبا عدم الجواز.\nالفياض: نعم يجوز له ذلك وإن كان الاحتياط أولى وأجدر."
    },
    {
        "$rowIndex": "99",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "قتل هوام الجسد",
        "Question": "٩٩: هل يجوز للمحرم دفع البعوض؟",
        "Id": "1dBfC-bcGZoAFBa45ZHryNhcGKvHc0suW",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1dBfC-bcGZoAFBa45ZHryNhcGKvHc0suW",
        "no": "99",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "100",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "قتل هوام الجسد",
        "Question": "١٠٠: هل تجب الكفارة على المحرم في قتل البعوض وما مقدارها؟",
        "Id": "1E8O9sXwtQeMXQmjfoSvabVAGwRii3Hvr",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1E8O9sXwtQeMXQmjfoSvabVAGwRii3Hvr",
        "no": "100",
        "AnswerText": "الجواب: حرام ولكن لا كفارة فيه."
    },
    {
        "$rowIndex": "101",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التزين",
        "Question": "١٠١: هل يجوز للمحرم والمحرمة التزين؟",
        "Id": "11Z71xhDaKrvSEJK0t-elFVIJBpVqD_NG",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=11Z71xhDaKrvSEJK0t-elFVIJBpVqD_NG",
        "no": "101",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجوز.\nالسيستاني: الأحوط وجوبا الاجتناب عنه."
    },
    {
        "$rowIndex": "102",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التزين",
        "Question": "١٠٢: هل يجوز للمحرم أن يلبس الخاتم؟",
        "Id": "1oJ3pWv1PEud5zgiDgYPHzIIK-3l95WRn",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1oJ3pWv1PEud5zgiDgYPHzIIK-3l95WRn",
        "no": "102",
        "AnswerText": "الخوئي: إذا كان بقصد الاستحباب أو التحفظ عليه من الضياع أو إحصاء أشواط الطواف به ونحو ذلك يجوز، وإذا كان لبسه بقصد الزينة لا يجوز.\nالسيستاني: إذا كان بقصد الاستحباب أو التحفظ عليه من الضياع أو إحصاء أشواط الطواف به ونحو ذلك يجوز، وإذا كان لبسه بقصد الزينة فالأحوط لزوما تركه."
    },
    {
        "$rowIndex": "103",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التزين",
        "Question": "١٠٣: هل يجوز استعمال الحناء قبل الإحرام مع بقاء أثره إلى حين الإحرام؟",
        "Id": "1G32l2iWLdEvIY8bov2aZv1pmpJXteztS",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1G32l2iWLdEvIY8bov2aZv1pmpJXteztS",
        "no": "103",
        "AnswerText": "السيستاني: لا بأس به."
    },
    {
        "$rowIndex": "104",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التزين",
        "Question": "١٠٤: هل يجوز للمرأة المحرمة لبس الحلي للزينة مع إظهاره؟",
        "Id": "1RpAQUXsmcoheUNU5-Zp3e7JYOOgzryVF",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1RpAQUXsmcoheUNU5-Zp3e7JYOOgzryVF",
        "no": "104",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجوز.\nالسيستاني: لا يجوز بل الأحوط وجوبا أن تترك لبسها إن كان زينة وإن لم تقصد التزين."
    },
    {
        "$rowIndex": "105",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التزين",
        "Question": "١٠٥: هل يجوز للمرأة المحرمة لبس الحلي الذي اعتادت لبسه؟",
        "Id": "1lY2XqUhwZVmrGuovxxSo4I-3SupdOxwX",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1lY2XqUhwZVmrGuovxxSo4I-3SupdOxwX",
        "no": "105",
        "AnswerText": "الخوئي: يجوز بشرط عدم إظهاره لزوجها ولا لغيره من الرجال وإن كانوا من محارمها. السيستاني: يجوز والأحوط الأولى عدم إظهاره لزوجها ومحارمها من الرجال."
    },
    {
        "$rowIndex": "106",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الإدهان",
        "Question": "١٠٦: هل حرمة الادهان ثابتة على الرجل أم المرأة وهل يفرق فيما كان فيه رائحة طيبة أم لا؟",
        "Id": "1pjKCCNjOharfXQlCvlDGEQ3C8x_lNInH",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1pjKCCNjOharfXQlCvlDGEQ3C8x_lNInH",
        "no": "106",
        "AnswerText": "الجواب: ثابتة على كليهما حتى لو لم يكن فيه رائحة طيبة."
    },
    {
        "$rowIndex": "107",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الإدهان",
        "Question": "١٠٧: ماذا يستثنى من حرمة الادهان للمحرم؟",
        "Id": "1zTq2i6-xiATWE5KAjzLUj0H5IPiLx4jM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zTq2i6-xiATWE5KAjzLUj0H5IPiLx4jM",
        "no": "107",
        "AnswerText": "الجواب: ما كان لضرورة أو علاج."
    },
    {
        "$rowIndex": "108",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "الإدهان",
        "Question": "١٠٨: هل تجب الكفارة في الادهان إذا كان عن جهل وما مقدارها؟",
        "Id": "1VYSK1HmsHcQk77XizknBE2X-aIyuDshL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1VYSK1HmsHcQk77XizknBE2X-aIyuDshL",
        "no": "108",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب عليه الكفارة على الأحوط وجوبا ومقدارها إطعام فقير.\nالوحيد: لا تجب عليه الكفارة نعم الأحوط الأولى التكفير بإطعام فقير."
    },
    {
        "$rowIndex": "109",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "إزالة الشعر عن البدن",
        "Question": "١٠٩: هل حرمة إزالة الشعر على الرجل والمرأة وهل يفرق بين شعر بدنه أم بدن غيره وبين المحل والمحرم؟",
        "Id": "1iwfpCUDFzINugMDsT__2yzEH6fQUgqPc",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1iwfpCUDFzINugMDsT__2yzEH6fQUgqPc",
        "no": "109",
        "AnswerText": "الجواب: ثابتة على كليهما.\nوهل يفرق بين شعر بدنه أم بدن غيره وبين المحل والمحرم؟\nالجواب: كلاهما محرم."
    },
    {
        "$rowIndex": "110",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "إزالة الشعر عن البدن",
        "Question": "١١٠: هل يجوز للمحرم إزالة الشعر عن جسده عند الضرورة أو الحرج؟",
        "Id": "1R2PogpNIOSBdk2NKyuMo--OP2_y0vd79",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1R2PogpNIOSBdk2NKyuMo--OP2_y0vd79",
        "no": "110",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "111",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "إزالة الشعر عن البدن",
        "Question": "١١١: ما حكم لو سقط الشعر من بدن المحرم حين الوضوء أو الاغتسال أو التيمم لا عن عمد؟",
        "Id": "1LUFeSWjqinyOeHadPuMvbofuJ-Bdig8X",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1LUFeSWjqinyOeHadPuMvbofuJ-Bdig8X",
        "no": "111",
        "AnswerText": "الجواب: لا بأس به."
    },
    {
        "$rowIndex": "112",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "إزالة الشعر عن البدن",
        "Question": "١١٢: متى يجوز للمحرم حك رأسه وبدنه؟",
        "Id": "1GWQ4cFPr111eUeKSz-3CW66J2Nqi65l7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1GWQ4cFPr111eUeKSz-3CW66J2Nqi65l7",
        "no": "112",
        "AnswerText": "الجواب: يجوز للمحرم حك رأسه وبدنه بشرطين:\nالأول: أن لا يقطع الشعر.\nالثاني: أن لا يدمه."
    },
    {
        "$rowIndex": "113",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "إزالة الشعر عن البدن",
        "Question": "١١٣: هل تجب على المحرم الكفارة إذا أمر يده على رأسه أو لحيته في الوضوء فسقطت شعرة وما مقدارها؟",
        "Id": "1PkzLRY9e4Po-FlU6RGU_Vt6Way5QMlgY",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1PkzLRY9e4Po-FlU6RGU_Vt6Way5QMlgY",
        "no": "113",
        "AnswerText": "الجواب: لا شيء عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "114",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الرأس للرجال",
        "Question": "١١٤: هل حرمة ستر الرأس على الرجل أم  المرأة وهل يجوز للرجل المحرم ستر رأسه أو بعض راسه؟",
        "Id": "1BFMMFZoq8vYJouS9uIVwildDjZiwdh8T",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1BFMMFZoq8vYJouS9uIVwildDjZiwdh8T",
        "no": "114",
        "AnswerText": "الجواب: على الرجل فقط.\nوهل يجوز للرجل المحرم ستر رأسه أو بعض راسه؟\nالجواب: لا يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "115",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الرأس للرجال",
        "Question": "١١٥: هل يجوز للرجل المحرم ستر رأسه بحمل شيء عليه؟",
        "Id": "11xfPnnsFh9wo9u0redq1ls3NFmk4pULk",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=11xfPnnsFh9wo9u0redq1ls3NFmk4pULk",
        "no": "115",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز على الأحوط وجوبا.\nالفياض: يجوز بشرط أن لا يغطي تمام الرأس."
    },
    {
        "$rowIndex": "116",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الرأس للرجال",
        "Question": "١١٦: هل يجوز للرجل المحرم استعمال الهاتف الجوال؟",
        "Id": "1piOKLmVfV-YFSNNINj48yQqz67HTpFVN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1piOKLmVfV-YFSNNINj48yQqz67HTpFVN",
        "no": "116",
        "AnswerText": "السيستاني: يجوز ولكن لا يضع سماعته على أذنه على الأحوط وجوبا. أما جعلها قريبا منه بحيث لا يستر به فلا بأس.\nالزنجاني: لا بأس."
    },
    {
        "$rowIndex": "117",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الرأس للرجال",
        "Question": "١١٧: هل يجوز للرجل المحرم ستر رأسه بيده؟",
        "Id": "1BNIW7Vh1AzaGKpZDoKU34XYvG7F8PyHj",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1BNIW7Vh1AzaGKpZDoKU34XYvG7F8PyHj",
        "no": "117",
        "AnswerText": "الجواب: يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "118",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الرأس للرجال",
        "Question": "١١٨: هل يجوز للرجل والمرأة رمس تمام الرأس في الماء؟",
        "Id": "1OO4X0pHcK7VxwZxRQAKixh1zQMxQBpkD",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OO4X0pHcK7VxwZxRQAKixh1zQMxQBpkD",
        "no": "118",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "119",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الوجه للنساء",
        "Question": "١١٩: هل يجوز للمرأة المحرمة ستر الوجه بالبرقع أو النقاب أو بغيرهما؟",
        "Id": "1fGlJt0rfcbiVtD6GgBmEPRk_v2ZX61Wm",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1fGlJt0rfcbiVtD6GgBmEPRk_v2ZX61Wm",
        "no": "119",
        "AnswerText": "الجواب: بالبرقع أو النقاب لا يجوز. وأما بغير البرقع أو النقاب الأحوط وجوبا الترك."
    },
    {
        "$rowIndex": "120",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الوجه للنساء",
        "Question": "١٢٠: هل يجوز للمرأة المحرمة ستر بعض الوجه؟",
        "Id": "1oTd3Ld2hjC8xl0Z1f5cIIGdG5u3glzSH",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1oTd3Ld2hjC8xl0Z1f5cIIGdG5u3glzSH",
        "no": "120",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجوز لها ذلك على الأحوط وجوبا.\nالفياض: إن جوازه غير بعيد وإن كان الاحتياط الاستحبابي في محله."
    },
    {
        "$rowIndex": "121",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الوجه للنساء",
        "Question": "١٢١: هل يجوز للمرأة المحرمة تغطية وجهها حال النوم؟",
        "Id": "18OIm4U-ubL18bsDXHtW99507r6zHX2RH",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=18OIm4U-ubL18bsDXHtW99507r6zHX2RH",
        "no": "121",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز لها ذلك من دون أن تتنقب."
    },
    {
        "$rowIndex": "122",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الوجه للنساء",
        "Question": "١٢٢: هل يجوز للمرأة المحرمة ستر وجهها مقدمة لستر الرأس في الصلاة؟",
        "Id": "1rDzhj1zMUsIlyzFYhoocxbGsDBYnGJsP",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1rDzhj1zMUsIlyzFYhoocxbGsDBYnGJsP",
        "no": "122",
        "AnswerText": "الخوئي: لا بأس به والأحوط وجوبا رفعه عند الفراغ من الصلاة.\nالسيستاني: لا بأس به إذا لم يتيسر لها ستره بإسدال ثوبها عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "123",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الوجه للنساء",
        "Question": "١٢٣: هل يجوز للمحرمة أن تتحجب من الأجنبي بإسدال ثوبها على وجهها بأن تنزل ما على رأسها من الخمار أو نحوه وما مقدار القسم النازل؟",
        "Id": "1p3qVFio_ks8cwjHRMqV3j3BtvmKZxZ2g",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1p3qVFio_ks8cwjHRMqV3j3BtvmKZxZ2g",
        "no": "123",
        "AnswerText": "الخوئي: يجوز لها ذلك وتجعل قسم النازل إلى ما يحاذي أنفها أو ذقنها.\nالسيستاني: يجوز لها ذلك وتجعل قسم النازل إلى ما يحاذي أنفها بل نحرها."
    },
    {
        "$rowIndex": "124",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "ستر الوجه للنساء",
        "Question": "١٢٤: هل يجب على المحرمة أن تجعل القسم النازل بعيدا عن الوجه إذا تحجبت من الأجنبي بإسدال ثوبها على وجهها؟",
        "Id": "1sIOotUCRtX2HOQBZwSfmIYNM2zw1NWKy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1sIOotUCRtX2HOQBZwSfmIYNM2zw1NWKy",
        "no": "124",
        "AnswerText": "الخوئي: الأحوط وجوبا أن تجعل القسم النازل بعيدا عن الوجه بواسطة اليد أو غيرها.\nالسيستاني: لا يجب عليها ذلك نعم الأحوط استحبابا أن تجعل القسم النازل بعيدا عن الواجب بواسطة اليد أو غيرها."
    },
    {
        "$rowIndex": "125",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٢٥: هل حرمة التظليل ثابتة على الرجل أم المرأة؟",
        "Id": "1b78UiJDxnMoj79CMXbC22OqVLYCGCqv7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1b78UiJDxnMoj79CMXbC22OqVLYCGCqv7",
        "no": "125",
        "AnswerText": "الجواب: هل الرجل المحرم فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "126",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٢٦: هل حرمة التظليل في حال مسير المحرم بالأجسام السائرة أم بالثابتة؟",
        "Id": "18HszpORuJZHtZsLRAfybJhfOsFcOvFOY",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=18HszpORuJZHtZsLRAfybJhfOsFcOvFOY",
        "no": "126",
        "AnswerText": "الجواب: في حال مسيره بالأجسام السائرة فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "127",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٢٧: هل حرمه التظليل بالأجسام السائرة إذا كان راكبا أم راجلا كالماشي وعليه مظلته؟",
        "Id": "10pcjdMcQ3d6e6knhhPfXfwXGf9TYL3bD",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10pcjdMcQ3d6e6knhhPfXfwXGf9TYL3bD",
        "no": "127",
        "AnswerText": "الخوئي: راكبا كان المحرم أم راجلا على الأحوط وجوبا.\nالسيستاني: في كلتا الحالتين أي راكبا كان الرجل المحرم أم راجلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "128",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٢٨: هل يجوز التظليل الجانبي للراكب؟",
        "Id": "18ZhupBWdSsIS-G95bRjNt7njRHs84kEL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=18ZhupBWdSsIS-G95bRjNt7njRHs84kEL",
        "no": "128",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجوز له ذلك.\nالسيستاني: الأحوط وجوبا الاجتناب عنه إلا إذا كان بحيث لا يمنع من صدق الإضحاء عرفا كأن يكون قصيرا لا يستتر به رأسه وصدره كجدران بعض السيارات المكشوفة.  الفياض: جائز ولا بأس به كما هو الحال في السيارة التي يكون الجزء الواقع فوق رأس المحرم مكشوفا دون سائر أجزائها."
    },
    {
        "$rowIndex": "129",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٢٩: هل يجوز للراجل التظليل الجانبي حاله مسيره بظل السيارة؟",
        "Id": "1_6D2tQ2RXkISvKjMGo_orvRK1RP40ZD4",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1_6D2tQ2RXkISvKjMGo_orvRK1RP40ZD4",
        "no": "129",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "130",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٣٠: هل يجوز للرجل المحرم الاستتار من الشمس بيده؟",
        "Id": "1NsI3GvpbVErfh-diuNSmTalnMLeeup4o",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1NsI3GvpbVErfh-diuNSmTalnMLeeup4o",
        "no": "130",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "131",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٣١: ما المراد من الاستظلال المحرّم على الرجل المحرم؟",
        "Id": "1Xgj9qHNY9crXN5B-74aws3EhOyH2vDeF",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Xgj9qHNY9crXN5B-74aws3EhOyH2vDeF",
        "no": "131",
        "AnswerText": "الخوئي: المراد به التستر من الشمس أو البرد أو الحر أو المطر أو الريح.\nالسيستاني: المراد به التستر من الشمس ويلحق بها المطر على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "132",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٣٢: هل يجوز للرجل الاستظلال بمظلة أو بالسيارة المسقوفة في سيره في المكان الذي ينزل فيه؟",
        "Id": "1hTSWkVKoyk0xOy06lF_qBfTqODFIladB",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1hTSWkVKoyk0xOy06lF_qBfTqODFIladB",
        "no": "132",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم يجوز له ذلك.\nالسيستاني: الأحوط وجوبا الاجتناب عنه. الوحيد: يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "133",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٣٣: هل يجوز للرجال التظليل عند الضرورة حال الإحرام؟",
        "Id": "1tYGMfH7DF6Tq6kP9n0mV1BgcQIHKGfkK",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1tYGMfH7DF6Tq6kP9n0mV1BgcQIHKGfkK",
        "no": "133",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز لهم ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "134",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٣٤: هل تجب على الرجل الكفارة في حال التظليل اضطرارا أو اختيارا وما مقدارها؟",
        "Id": "1Got_J6jiH-aEeLvgVG-6ZfpXWQCYSx_K",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Got_J6jiH-aEeLvgVG-6ZfpXWQCYSx_K",
        "no": "134",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب عليه الكفارة ومقدارها شاة."
    },
    {
        "$rowIndex": "135",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "التظليل للرجال",
        "Question": "١٣٥: هل تتكرر الكفارة إذا تكرر التظليل في إحرام واحد؟",
        "Id": "1nba0iaBpqqkxFyNtoGptgazijqJ3BTc8",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1nba0iaBpqqkxFyNtoGptgazijqJ3BTc8",
        "no": "135",
        "AnswerText": "الجواب: لا تتكرر الكفارة نعم الأحوط استحبابا تكرارها."
    },
    {
        "$rowIndex": "136",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "إخراج الدم من البدن",
        "Question": "١٣٦: هل يجوز للمحرم إخراج الدم من بدنه لضرورة؟",
        "Id": "1lz8BcB2moRdZUxlYf-SlosUZ06HVfVKe",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1lz8BcB2moRdZUxlYf-SlosUZ06HVfVKe",
        "no": "136",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك ولا كفارة عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "137",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "إخراج الدم من البدن",
        "Question": "١٣٧: هل يجوز للمحرم الاستياك؟",
        "Id": "1pU8zM1uaBT4TQ6_-gUd1LMO3fhOCbmMx",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1pU8zM1uaBT4TQ6_-gUd1LMO3fhOCbmMx",
        "no": "137",
        "AnswerText": "الخوئي: لو استلزم الإدماء فالأحوط وجوبا الاجتناب عنه وإلا فيجوز.\nالسيستاني: نعم يجوز له ذلك مطلقا."
    },
    {
        "$rowIndex": "138",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "تقليم الأظافير",
        "Question": "١٣٨: هل يجوز للمحرم تقليم ظفره إذا كان يتضرر ببقائه وهل تجب الكفارة عليه؟",
        "Id": "1v7NmXynt084L6ZRiYM6F4SGyxkbtTiw1",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1v7NmXynt084L6ZRiYM6F4SGyxkbtTiw1",
        "no": "138",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب عليه الكفارة ومقدارها قبضة من طعام عن كل ظفر."
    },
    {
        "$rowIndex": "139",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "قلع الضرس",
        "Question": "١٣٩: هل يجوز للمحرم قلع الضرس؟",
        "Id": "1r_JrtRm5BiEqiMtLGYSyBSa5304SGdYg",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1r_JrtRm5BiEqiMtLGYSyBSa5304SGdYg",
        "no": "139",
        "AnswerText": "الجواب: لو أدى إلى خروج الدم فلا يجوز للإدماء وإلا فيجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "140",
        "MainTitle": "محرمات الأحرام",
        "SubTitle": "حمل السلاح",
        "Question": "١٤٠: هل يجوز للمحرم التسلح اضطرارا؟",
        "Id": "1mjKEmHd7gwKaijOcNSujTU9WL-y61tpI",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1mjKEmHd7gwKaijOcNSujTU9WL-y61tpI",
        "no": "140",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك ولا كفارة عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "141",
        "MainTitle": "محرمات الحرم",
        "SubTitle": "محرمات الحرم",
        "Question": "١٤١: هل حرمة الصيد وقلع أو قطع نبات الحرم مختصة بالمحرم أم تعم المحل؟",
        "Id": "1nzCLETZc9e0f9rf78AJQynk3PZPj1TVV",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1nzCLETZc9e0f9rf78AJQynk3PZPj1TVV",
        "no": "141",
        "AnswerText": "الجواب: الحرمة تعم المحرم والمحل معا. الخوئي: نعم لا بأس بقطع أشجار النخيل وأشجار الفاكهة وقطع العشب لتجعل علفا للإبل في الحرم\nالسيستاني: لايجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "142",
        "MainTitle": "محرمات الحرم",
        "SubTitle": "محرمات الحرم",
        "Question": "١٤٢: هل يجوز قطع الأشجار في حرم المدينة المنورة وهل يجوز الصيد فيها؟",
        "Id": "1Kl8aQuYICXVA_yXI9fEOzfx6uynb64mm",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Kl8aQuYICXVA_yXI9fEOzfx6uynb64mm",
        "no": "142",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم يجوز القطع وإن كان الأحوط الأولى الاجتناب عنه.\nالسيستاني: لا يجوز.\nوهل يجوز الصيد فيها؟\nالخوئي: نعم يجوز الصيد وإن كان الأحوط الأولى الاجتناب عنه.\nالسيستاني: الأحوط وجوبا الحرمة مطلقا.\nالوحيد: نعم يجوز الصيد وإن كان الأحوط الأولى الاجتناب عنه."
    },
    {
        "$rowIndex": "143",
        "MainTitle": "أحكام الكفارة",
        "SubTitle": "أحكام الكفارة",
        "Question": "١٤٣: هل يجوز اعطاء الكفارة إلى عموم المؤمنين أم يختص بالفقراء؟",
        "Id": "1bNtBqG45U3TTgKBLd2-UgjxVUlQ_HVyw",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1bNtBqG45U3TTgKBLd2-UgjxVUlQ_HVyw",
        "no": "143",
        "AnswerText": "الجواب: يختص بالفقراء والمساكين فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "144",
        "MainTitle": "أحكام الكفارة",
        "SubTitle": "أحكام الكفارة",
        "Question": "١٤٤: ما حكم أكل المكفر نفسه من كفارته؟",
        "Id": "1Phi496RIzemA5lNnAMfbjQjwj9y4xSwl",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Phi496RIzemA5lNnAMfbjQjwj9y4xSwl",
        "no": "144",
        "AnswerText": "الخوئي: لا بأس بالأكل من الكفارة قليلا. السيستاني: الأحوط وجوبا أن لا يأكل منها.\nالوحيد: لا بأس بالأكل من الكفارة قليلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "145",
        "MainTitle": "أحكام الكفارة",
        "SubTitle": "أحكام الكفارة",
        "Question": "١٤٥: هل يمكن التبرع عن الغير بالكفارة؟",
        "Id": "1nkNkjIRmGM6OFBBYDgy9CvgZVE218dkZ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1nkNkjIRmGM6OFBBYDgy9CvgZVE218dkZ",
        "no": "145",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجتزىء بها على الأحوط وجوبا بل لابد بطلب منه."
    },
    {
        "$rowIndex": "146",
        "MainTitle": "أحكام الكفارة",
        "SubTitle": "أحكام الكفارة",
        "Question": "١٤٦: لو وجبت الكفارة على من تكون على النائب أم المنوب عنه؟",
        "Id": "1eYqJdf_tP7wPcool-1SiWx1FDT1cVcHU",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1eYqJdf_tP7wPcool-1SiWx1FDT1cVcHU",
        "no": "146",
        "AnswerText": "الجواب: تجب على النائب لا على المنوب عنه ينويها عن نفسه."
    },
    {
        "$rowIndex": "147",
        "MainTitle": "أحكام الكفارة",
        "SubTitle": "أحكام الكفارة",
        "Question": "١٤٧: هل مواصفات الكفارة كالهدي؟",
        "Id": "12krUCxwGRPz6N8FQtMRq7RhQ1Bu-7xdz",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=12krUCxwGRPz6N8FQtMRq7RhQ1Bu-7xdz",
        "no": "147",
        "AnswerText": "الجواب: لا، بل يجزي مسمى الشاة."
    },
    {
        "$rowIndex": "148",
        "MainTitle": "أحكام الكفارة",
        "SubTitle": "أحكام الكفارة",
        "Question": "١٤٨: عند ذبح الكفارة هل لابد من التعيين أنها عن فلان؟",
        "Id": "17NRmz-mJBtB_xCt5CptuTA_ViThVsNfC",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=17NRmz-mJBtB_xCt5CptuTA_ViThVsNfC",
        "no": "148",
        "AnswerText": "الجواب: عند ذبح الكفارة لابد من التعيين عن فلان ولو بقصد الذبح عنهم بحسب ترتيب أسمائهم في الورقة أو بحسب ترتيبهم في دفع المال لمن كلف بالشراء والذبح."
    },
    {
        "$rowIndex": "149",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٤٩: هل النية شرط في طواف العمرة أم في الحج؟",
        "Id": "1ciMUVBLO3a-Fzg9qMDJC4scW654eXfsI",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ciMUVBLO3a-Fzg9qMDJC4scW654eXfsI",
        "no": "149",
        "AnswerText": "الجواب: نعم النية شرط في كليهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "150",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٠: ما معنى النية في الطواف؟",
        "Id": "10i6douiF-k4O6tZbpGAV9xIS6HitiANF",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10i6douiF-k4O6tZbpGAV9xIS6HitiANF",
        "no": "150",
        "AnswerText": "الجواب: هو أن يقصد الطواف متعبدا به أي متقربا به لله تعالى."
    },
    {
        "$rowIndex": "151",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥١: هل الطهارة من الحدث الأصغر أو الأكبر شرط في طواف العمرة والحج؟",
        "Id": "1U5uCImzeeKyrBXVhcKD5-UJro9fwGuez",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1U5uCImzeeKyrBXVhcKD5-UJro9fwGuez",
        "no": "151",
        "AnswerText": "الجواب: نعم في كليهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "152",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٢: ما حكم من أحدث أثناء الطواف الواجب قبل تجاوز النصف؟",
        "Id": "1zbBz0duYrTSOEP75UZiE-Hc4552MMh-G",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zbBz0duYrTSOEP75UZiE-Hc4552MMh-G",
        "no": "152",
        "AnswerText": "الجواب: يلزمه الخروج والتطهير والرجوع وإعادة الطواف من جديد."
    },
    {
        "$rowIndex": "153",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٣:ما حكم من أحدث أثناء الطواف الواجب بعد تجاوز النصف وقبل إتمام الرابع؟",
        "Id": "19hkwwKkwjYNZX0Alkcv2fZQW1oJ3rQXD",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=19hkwwKkwjYNZX0Alkcv2fZQW1oJ3rQXD",
        "no": "153",
        "AnswerText": "الخوئي: يلزمه الخروج والتطهير والرجوع والأحوط وجوبا أن يتم طوافه من حيث قطعه ثم يعيده ويجزي عن هذا الاحتياط أن يأتي بطواف كامل بنية الأعم من التمام والاتمام.\nالسيستاني: يلزمه الخروج والتطهير والرجوع واستئناف طواف جديد."
    },
    {
        "$rowIndex": "154",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٤: ما حكم من أحدث في الطواف الواجب من غير اختياره بعد إتمام الشوط الرابع؟",
        "Id": "1YSWLAJ4wSVPRp4PmZJu_iCPZKXnYPWRa",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1YSWLAJ4wSVPRp4PmZJu_iCPZKXnYPWRa",
        "no": "154",
        "AnswerText": "الجواب: يلزمه الخروج والتطهير والرجوع لإكمال الباقي."
    },
    {
        "$rowIndex": "155",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٥: ما حكم الطواف المستحب بلا وضوء؟",
        "Id": "1OhxC-dBFayGxwnrOWxYWOLlETKIezke7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OhxC-dBFayGxwnrOWxYWOLlETKIezke7",
        "no": "155",
        "AnswerText": "الجواب: يجوز ولكن صلاة الطواف لابد من الوضوء."
    },
    {
        "$rowIndex": "156",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٦: ما حكم من شك في الطهارة من الحدث قبل الشروع في الطواف؟",
        "Id": "1hgaFa6Thrgg3fvygzqLxXXIbTgzzgfAf",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1hgaFa6Thrgg3fvygzqLxXXIbTgzzgfAf",
        "no": "156",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كانت له حالة سابقة فيبني عليها وإلا وجبت عليه الطهارة قبل الطواف."
    },
    {
        "$rowIndex": "157",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٧: ما وظيفة المرأة إذا حاضت في عمرة التمتع وكان الوقت واسعا أو كان الوقت ضيقا؟",
        "Id": "1VRX8OKAsg_aRd7hl8yrpoCKSoLX8DSbK",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1VRX8OKAsg_aRd7hl8yrpoCKSoLX8DSbK",
        "no": "157",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان الوقت واسعا تصبر إلى أن تطهر فتغتسل وتأتي بأعمالها سواء كان حيضها حين الإحرام أم قبله أم بعده.\nوأما إذا كان الوقت ضيقا ينقلب فرضها إلى حج الإفراد وتأتي بعمرة مفردة بعده مع التمكن."
    },
    {
        "$rowIndex": "158",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٨: هل يصح طواف غير المختون؟",
        "Id": "1mcpjiM2fERFzlX63YeKJcgOv_o0bW0RS",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1mcpjiM2fERFzlX63YeKJcgOv_o0bW0RS",
        "no": "158",
        "AnswerText": "الجواب: إذا طاف المحرم غير مختون بالغا كان أو صبيا مميزا فلا يجتزىء بطوافه."
    },
    {
        "$rowIndex": "159",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٥٩: ما حكم طواف دائم الحدث؟",
        "Id": "1fEIh1LfRTzn-5zUcXIchf04lO7Sujk5-",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1fEIh1LfRTzn-5zUcXIchf04lO7Sujk5-",
        "no": "159",
        "AnswerText": "الجواب: يلحقه حكم دائم الحدث في الصلوات اليومية، فإن كان لا يجد فترة أو يجد فترة يسيرة لا تسع الطهارة وبعض الطواف يتوضأ ويطوف ويصلي ولا يعتني بما يخرج منه بعد ذلك قبل الطواف أو في أثنائه أو في أثناء الصلاة، وهو باقٍ على طهارته ما لم يصدر منه حدث غير حدثه المبتلى به، أو نفس هذا الحدث غير مستند إلى مرضه. وأما إذا كان يجد فترة تسع الطهارة وبعض الطواف فالأحوط أن يتوضأ ويأتي بالطواف في الفترة، ولكن لا يجب تجديد الطهارة إذا فاجأه الحدث أثناء الطواف أو بعده إلا أن يحدث حدثاً آخر مثل ما تقدم."
    },
    {
        "$rowIndex": "160",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٠: ما هي وظيفة المستحاضة القليلة؟",
        "Id": "1Hxf8pzgEH-5OEIFFuHErgP4360qmj1pw",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Hxf8pzgEH-5OEIFFuHErgP4360qmj1pw",
        "no": "160",
        "AnswerText": "الجواب: الأحوط وجوبا أن تتوضأ وضوءين أحدهما للطواف والآخر للصلاة\nالزنجاني: تجوز للمستحاضة إقامة صلاة الطواف وهي على حالها إذا لم تفصل بين طوافها والصلاة فصلا عرفيا، أما إذا فصلت بينهما وجبت عليها إعادة أعمال المستحاضة إلا إذا علمت بعدم خروج الدم بعد الطواف إلى آخر الصلاة."
    },
    {
        "$rowIndex": "161",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦١: ما هي وظيفة المستحاضة المتوسطة؟",
        "Id": "1lgsBMW-TQ1SFhGI2fTg8ZNpAgLk6ZOCy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1lgsBMW-TQ1SFhGI2fTg8ZNpAgLk6ZOCy",
        "no": "161",
        "AnswerText": "الجواب: الأحوط وجوبا أن تغتسل غسلا واحدا (يكفي غسلها للصلاة اليومية) وتتوضأ للطواف وتتوضأ لصلاته.\nالزنجاني: تجوز للمستحاضة إقامة صلاة الطواف وهي على حالها إذا لم تفصل بين طوافها والصلاة فصلا عرفيا، أما إذا فصلت بينهما وجبت عليها إعادة أعمال المستحاضة إلا إذا علمت بعدم خروج الدم بعد الطواف إلى آخر الصلاة.\nتنبيه: المرأة التي تقلد السيدين الخوئي أو السيستاني يمكنها أن ترجع في احتياط الوضوء لصلاة الطواف إلى السيد الزنجاني فلا يلزمها الوضوء إذا جاءت بها قبل فوات الموالاة العرفية بين الطواف وصلاته."
    },
    {
        "$rowIndex": "162",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٢: ما هي وظيفة المستحاضة الكثيرة؟",
        "Id": "1YKOozKYXZOQL4hNfN3hM0qNdJsHBFw-W",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1YKOozKYXZOQL4hNfN3hM0qNdJsHBFw-W",
        "no": "162",
        "AnswerText": "الخوئي: تغتسل لكل من الطواف والصلاة (أي غسل للطواف وآخر للصلاة) من دون حاجة إلى الوضوء إن لم تكن محدثة بالأصغر وإلا فالأحوط وجوبا ضم الوضوء للغسل.\nالسيستاني: الأحوط وجوبا أن تغتسل غسلين واحدا للطواف وبعد الطواف تغتسل لصلاة الطواف بدون وضوء."
    },
    {
        "$rowIndex": "163",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٣: هل الطهارة من الخبث في الطواف واجبة في بدن الطائف أم في لباسه؟",
        "Id": "1lYif0wYK9zjnQFbuwdfJ-Do_YIn3_OaY",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1lYif0wYK9zjnQFbuwdfJ-Do_YIn3_OaY",
        "no": "163",
        "AnswerText": "الجواب: نعم معتبرة في كليهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "164",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٤: هل الدم الأقل من الدرهم المعفو عنه في الصلاة معفوا عنه في الطواف؟",
        "Id": "1V5RzYpJx6ApkZ39Z8dhq120AMLM9NjxU",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1V5RzYpJx6ApkZ39Z8dhq120AMLM9NjxU",
        "no": "164",
        "AnswerText": "الجواب: لا يكون معفوا عنه في الطواف على الأحوط وجوبا.\nالزنجاني: يكون معفوا عنه في الطواف."
    },
    {
        "$rowIndex": "165",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٥: هل ما لا تتم الصلاة فيه كالجورب معفوا عنه في الطواف؟",
        "Id": "16VIomDxgMapEXR_NWv4P-O1kvy0fqwOM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=16VIomDxgMapEXR_NWv4P-O1kvy0fqwOM",
        "no": "165",
        "AnswerText": "الخوئي: يكون معفوا عنها في الطواف السيستاني: لا يكون معفوا عنها في الطواف على الأحوط وجوبا.\nالزنجاني: يكون معفوا عنها في الطواف."
    },
    {
        "$rowIndex": "166",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٦: هل يجوز للطائف حمل المتنجس حال الطواف؟",
        "Id": "1m79TuyDKS0jqhjGVxbwA-Ww6sd5c7jhc",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1m79TuyDKS0jqhjGVxbwA-Ww6sd5c7jhc",
        "no": "166",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "167",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٧: ما حكم الطائف إذا تنجس بدنه أو لباسه بدم القروح أو الجروح قبل الشفاء؟",
        "Id": "1EuwIqMrIMxw35J7ZcvEdNvuZxz-2T7Ay",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1EuwIqMrIMxw35J7ZcvEdNvuZxz-2T7Ay",
        "no": "167",
        "AnswerText": "الخوئي: إذا كان يشق الاجتناب عنه فلا بأس به وإلا فيجب إزالته.\nالسيستاني: إذا كان التطهير أو التبديل حرجيا عليه فلا بأس به وإلا فيجب إزالته على الأحوط وجوبا.\nالفياض: لا بأس به ولا شيء عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "168",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٨: هل يصح الطواف إذا لم يعلم بالنجاسة أو عالما بها ونسيها ثم علم أو تذكر بعد الفراغ منه؟",
        "Id": "14Lom27_da6eF6gdKH29SPLKdussSkk5-",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=14Lom27_da6eF6gdKH29SPLKdussSkk5-",
        "no": "168",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يصح طوافه ولا شيء عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "169",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٦٩: هل تصح صلاة الطواف إذا لم يعلم المكلف بنجاسة بدنه أو ثيابه ثم علم بها بعد الفراغ منها؟",
        "Id": "1xK9WzE5RAoBsDkWyZQEJLPNFoKo9qBpE",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1xK9WzE5RAoBsDkWyZQEJLPNFoKo9qBpE",
        "no": "169",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم تصح صلاته ولا شيء عليه. السيستاني: إذا لم يكن شاكا في وجودها قبل الصلاة أو شك ففحص ولم يحصل له العلم بها فتصح أما الشاك غير المتفحص إذا وجدها بعد الصلاة فتجب عليه الإعادة على الأحوط وجوبا.\nالوحيد: نعم تصح صلاته ولا شيء عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "170",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧٠: ما حكم من نسي نجاسة بدنه أو ثيابه وتذكرها في أثناء صلاة الطواف؟",
        "Id": "1o0H6ekqF0tTymGhXApUDeo9LWi9VCKX7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1o0H6ekqF0tTymGhXApUDeo9LWi9VCKX7",
        "no": "170",
        "AnswerText": "الجواب: لزمه إعادة الصلاة بعد التطهير. (إلا إذا كان مما يعفى عنه في الصلاة كالدم إذا كان أقل من الدرهم أو كان من القروح أو الجروح شريطة أن تكون في إزالته مشقة نوعية)."
    },
    {
        "$rowIndex": "171",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧١: ما حكم من نسي نجاسة بدنه أو ثيابه وتذكرها بعد صلاة الطواف؟",
        "Id": "1VptcW2GMSpFlwJLLxdZhUjLDFwSVMMXC",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1VptcW2GMSpFlwJLLxdZhUjLDFwSVMMXC",
        "no": "171",
        "AnswerText": "الخوئي: لزمه إعادة الصلاة بعد التطهير. السيستاني: إذا كان نسيانه ناشئا عن إهماله فالأحوط وجوبا إعادتها وإلا فلا حاجة للإعادة."
    },
    {
        "$rowIndex": "172",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧٢: ما حكم من علم بنجاسة بدنه أو ثيابه أثناء الطواف أو طرأت عليه قبل إتمام الشوط الرابع؟",
        "Id": "1tjO7YaMR9FXf_brE4RWWFslPf_MxK0BW",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1tjO7YaMR9FXf_brE4RWWFslPf_MxK0BW",
        "no": "172",
        "AnswerText": "الخوئي: إذا أمكنه التطهير أو التبديل في مكانه دون فوات الموالاة ومع مراعاة الستر وإلا قطع طوافه وأزال النجاسة ويأتي بطواف كامل بنية الأعم من التمام والإتمام على الأحوط وجوبا.\nالسيستاني: حكمه وجوب إزالة النجاسة مع مراعاة الستر ويكمل طوافه ولا يضره فوات الموالاة إن لم يتمكن من التطهير أو التبديل إلا بفواتها."
    },
    {
        "$rowIndex": "173",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧٣: ما حكم من علم بنجاسة بدنه أو ثيابه أثناء الطواف أو طرأت عليه بعد إتمام الشوط الرابع؟",
        "Id": "1CPWG51hrk2fEZQMUSwn3p-Ovkw11hXUa",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1CPWG51hrk2fEZQMUSwn3p-Ovkw11hXUa",
        "no": "173",
        "AnswerText": "الخوئي: إذا أمكنه التطهير أو التبديل في مكانه دون فوات الموالاة ومع مراعاة الستر وإلا قطع طوافه وأزال النجاسة ولزمه الاتيان بما بقي من طوافه بعد إزالة النجاسة.\nالسيستاني: حكمه وجوب إزالة النجاسة دون فوات الموالاة ومع مراعاة الستر وفي حالة عدم التمكن أزال النجاسة ولو بالخروج خارج المطاف ويكمل طوافه ولا يضر فوات الموالاة وليس عليه إعادة الطواف."
    },
    {
        "$rowIndex": "174",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧٤: ما حكم البالغ فيما لو طاف وهو غير مختون ولم يعده؟",
        "Id": "1Y-mqJM6zNXkj_T24Dx9jViBoJYTzU4HS",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Y-mqJM6zNXkj_T24Dx9jViBoJYTzU4HS",
        "no": "174",
        "AnswerText": "الخوئي: هو كتارك الطواف فيبطل حجه السيستاني: هو كتارك الطواف مطلقا على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "175",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧٥: هل يجب ستر العورة حال الطواف؟",
        "Id": "17RAhOvUnEe5EAFGi3JbFZ2_OurPbxEU7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=17RAhOvUnEe5EAFGi3JbFZ2_OurPbxEU7",
        "no": "175",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجب ذلك على الأحوط وجوبا.\nالزنجاني: ستر العورة ليس شرطا في صحة الطواف."
    },
    {
        "$rowIndex": "176",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧٦: هل يلزم الإباحة في ما يستر العورة حال الطواف؟",
        "Id": "1mq2dyxJ-bOPNcZw_NIYE7WiwlOIn2x-w",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1mq2dyxJ-bOPNcZw_NIYE7WiwlOIn2x-w",
        "no": "176",
        "AnswerText": "الخوئي نعم يلزم ذلك.\nالسيستاني: نعم يلزم ذلك على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "177",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "شرائط الطواف",
        "Question": "١٧٧: ما حكم الطواف بالنقاب أو الكمام؟",
        "Id": "1pgN3ScrueyqvXWelS6uIkuIu60qIK8q3",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1pgN3ScrueyqvXWelS6uIkuIu60qIK8q3",
        "no": "177",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجوز للمرأة إذا كانت محرمة تغطية وجهها بالبرقع والنقاب وشبههما، لكنها لو فعلت متعمدة أثمت وصح طوافها.\nالسيستاني: الأحوط لزوماً للمرأة أن لا تستر وجهها بالنقاب أو نحوه أثناء الطواف ولا فرق في ذلك بين الطواف الواجب والمستحب على الأحوط وجوبا. أما الكمام يجوز لها لبسه مع خوف الضرر حتى في حال الطواف، لعدم صدق التنقب باستخدامه على الوجه المتعارف.\nالوحيد: لا بأس للمحلة الطواف بالنقاب أو البرقع كما في طواف الحج والنساء والمستحب. وأما الطواف بالكمام وهي محرمة إذا كانت تخاف من الضرر المعتنى به من الأمراض الجسمية وهذا الخوف منشؤه الاحتمال العقلائي جاز لها الطواف به."
    },
    {
        "$rowIndex": "178",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "واجبات الطواف",
        "Question": "١٧٨: ما هي نقطة ابتداء الطواف الواجب وما هي نقطة انتهائه؟",
        "Id": "1QYPSUpK_gxw2YanbZ8KOEA6m-o6Bvcpp",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1QYPSUpK_gxw2YanbZ8KOEA6m-o6Bvcpp",
        "no": "178",
        "AnswerText": "الجواب: بدايته من الحجر الأسود ونهايته إلى الحجر الأسود."
    },
    {
        "$rowIndex": "179",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "واجبات الطواف",
        "Question": "١٧٩: أين يجعل الطائف الكعبة أثناء طوافه؟",
        "Id": "18Ask7jlKMgxpS8mpMgKp1fVgKhE2KQiM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=18Ask7jlKMgxpS8mpMgKp1fVgKhE2KQiM",
        "no": "179",
        "AnswerText": "الجواب: على يساره بالصدق العرفي."
    },
    {
        "$rowIndex": "180",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "واجبات الطواف",
        "Question": "١٨٠: هل يكون حجر إسماعيل في أثناء الطواف على يمين الطائف أم على يساره؟",
        "Id": "1Y66EFTHy0hML1hLsJ3F7F18ZzvQd5nw6",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Y66EFTHy0hML1hLsJ3F7F18ZzvQd5nw6",
        "no": "180",
        "AnswerText": "الجواب: يكون على يسار الطائف."
    },
    {
        "$rowIndex": "181",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "واجبات الطواف",
        "Question": "١٨١: كم عدد أشواط الطواف وهل الموالاة شرط بين شوط وشوط آخر أم في الشوط نفسه؟",
        "Id": "1lW79widkoNDs5ncBRhVdz3WLEBihTrZ7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1lW79widkoNDs5ncBRhVdz3WLEBihTrZ7",
        "no": "181",
        "AnswerText": "الجواب: سبعة بلا زيادة ولا نقيصة. والموالاة شرط بين شوط وشوط آخر، وكذا في الشوط نفسه (عشر دقائق تختل الموالاة)."
    },
    {
        "$rowIndex": "182",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "واجبات الطواف",
        "Question": "١٨٢: ما حكم المكلف إذا سلب منه الاختيار في أثناء الطواف فطاف بلا اختيار منه؟",
        "Id": "1RQTT667MsMXprdN6fdSz9bL2az9QcYrR",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1RQTT667MsMXprdN6fdSz9bL2az9QcYrR",
        "no": "182",
        "AnswerText": "الجواب: لم يجتزىء به ولزمه تدارك ذلك المقدار."
    },
    {
        "$rowIndex": "183",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "واجبات الطواف",
        "Question": "١٨٣: هل يكون الطواف بين الكعبة ومقام إبراهيم أم يجعل المقام داخلا في مطافه؟",
        "Id": "11qPtjEPo0vwKzz_d2FCgU7Ly8x8YP8j_",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=11qPtjEPo0vwKzz_d2FCgU7Ly8x8YP8j_",
        "no": "183",
        "AnswerText": "الجواب: كلاهما صحيح."
    },
    {
        "$rowIndex": "184",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الخروج من المطاف",
        "Question": "١٨٤: هل يجوز للطائف مد يده إلى جدار الكعبة أو حجر اسماعيل؟",
        "Id": "10p8yumVcna2VdOFUBfSkNb2M6MiiMDzX",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10p8yumVcna2VdOFUBfSkNb2M6MiiMDzX",
        "no": "184",
        "AnswerText": "الخوئي: الأحوط وجوبا عدم الجواز. السيستاني: نعم يجوز له ذلك وإن كان الأحوط استحبابا أن لا يمد يده."
    },
    {
        "$rowIndex": "185",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الخروج من المطاف",
        "Question": "١٨٥: ما حكم المرأة إذا حاضت أثناء طوافها؟",
        "Id": "1D4TpN7x99bU6ulVJhJWph8ULIVauyLGf",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1D4TpN7x99bU6ulVJhJWph8ULIVauyLGf",
        "no": "185",
        "AnswerText": "الجواب: يجب عليها قطعه والخروج من المسجد الحرام فورا."
    },
    {
        "$rowIndex": "186",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الخروج من المطاف",
        "Question": "١٨٦: ما حكم الطائف إذا التجأ إلى قطع طوافه وخروجه عن المطاف لمرض قبل إتمام الشوط الرابع؟",
        "Id": "1hHRsf4rSdMmKkCXCzF5U-KWGfAL2DzWZ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1hHRsf4rSdMmKkCXCzF5U-KWGfAL2DzWZ",
        "no": "186",
        "AnswerText": "الخوئي: بطل طوافه ولزمته إعادته. السيستاني: إذا كان ذلك في طواف الفريضة فالظاهر بطلان الطواف ولزوم إعادته وإذا طواف النافلة فيجوز إكماله."
    },
    {
        "$rowIndex": "187",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الخروج من المطاف",
        "Question": "١٨٧: ما حكم الطائف إذا التجأ إلى قطع طوافه وخروجه عن المطاف لمرض بعد إتمام الشوط الرابع؟",
        "Id": "1EOAAnozENm66OcMhwCngzPPNpLHG1I-e",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1EOAAnozENm66OcMhwCngzPPNpLHG1I-e",
        "no": "187",
        "AnswerText": "الجواب: الخوئي الأحوط وجوبا أن يستنيب للمقدار الباقي ويحتاط بالاتمام والإعادة بعد زوال العذر.\nالسيستاني: إذا كان ذلك في طواف الفريضة فالأظهر صحة الطواف فيتمه من موضع القطع بعد رجوعه، والأحوط الأولى أن يعيده بعد الاتمام أيضا وإذا كان طواف النافلة فيجوز اكماله."
    },
    {
        "$rowIndex": "188",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الخروج من المطاف",
        "Question": "١٨٨: هل يجوز الجلوس أثناء الطواف للاستراحة وهل يؤدي إلى بطلان الطواف؟",
        "Id": "16dSAtgIGkr_3Xom-MTq0bD1BbyaNt8HN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=16dSAtgIGkr_3Xom-MTq0bD1BbyaNt8HN",
        "no": "188",
        "AnswerText": "الجواب: إذا بمقدار لا تفوت به الموالاة العرفية (١٠ دقائق) فيجوز ولا يبطل طوافه, وإلا بطل طوافه ويلزمه الإعادة."
    },
    {
        "$rowIndex": "189",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الشك في عدد الأشواط",
        "Question": "١٨٩: هل يبطل طواف من شك أو ظن في عدد أشواط الطواف الواجب؟",
        "Id": "14F5DywX-PmuEQ_FXxGAQL58FxTplkzxx",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=14F5DywX-PmuEQ_FXxGAQL58FxTplkzxx",
        "no": "189",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يبطل وعليه إعادته، أما المستحب يبني على الأقل."
    },
    {
        "$rowIndex": "190",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الشك في عدد الأشواط",
        "Question": "١٩٠: هل يجوز للطائف أن يتكل على إحصاء صاحبه في حفظ عدد الأشواط؟",
        "Id": "1Pn2j7q7SiAT9l41ezLuhuaZKD_Ykoq5Z",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Pn2j7q7SiAT9l41ezLuhuaZKD_Ykoq5Z",
        "no": "190",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز وله ذلك في الطواف الواجب والمندوب."
    },
    {
        "$rowIndex": "191",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الشك في عدد الأشواط",
        "Question": "١٩١: ما حكم من لم يتمكن من طواف الحج بنفسه لعذر؟",
        "Id": "1IDwlwI9bRMMkAJfJVPgnpGMiA1p7ClSb",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1IDwlwI9bRMMkAJfJVPgnpGMiA1p7ClSb",
        "no": "191",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان العذر لمرض او كسر وأشباه ذلك فيلزمه الاستعانة بالغير في طوافه وإذا كان العذر لحيض أو نفاس ونحوهما فيلزمهما الاستنابة للطواف."
    },
    {
        "$rowIndex": "192",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٢: كم ركعة صلاة الطواف ومتى يجب الاتيان بها وماهي كيفيتها؟",
        "Id": "1kjRSNcdUfDMO26IdHVBjEJ0YcbFojto3",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1kjRSNcdUfDMO26IdHVBjEJ0YcbFojto3",
        "no": "192",
        "AnswerText": "الجواب: هي ركعتان يؤتى بهما عقيب الطواف وقبل السعي. وهي ركعتان كصلاه الفجر ولكن المكلف مخير في قراءتها بين الجهر والاخفات. وتصلى خلف مقام إبراهيم عليه السلام."
    },
    {
        "$rowIndex": "193",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٣: ما حكم لو منع من الصلاة خلف المقام وألزموهم بمكان معين؟",
        "Id": "15B3E2DPAMzM_SInlhitWUErwvQYq5uPe",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=15B3E2DPAMzM_SInlhitWUErwvQYq5uPe",
        "no": "193",
        "AnswerText": "الجواب: يكفي أن تصلي في المكان  المحدد لك."
    },
    {
        "$rowIndex": "194",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٤: ما هو مكان صلاة الطواف المستحب؟",
        "Id": "1XaiADS5NLgwn2lPuD6parMHzqpZtE6Es",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1XaiADS5NLgwn2lPuD6parMHzqpZtE6Es",
        "no": "194",
        "AnswerText": "الجواب: في أي مكان من المسجد."
    },
    {
        "$rowIndex": "195",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٥: ما معنى المبادرة والموالاة بين الطواف والصلاة وهل المبادرة واجبة؟",
        "Id": "1Y9Z66plzvongQcGAUgCcBMMufZbeMfuA",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Y9Z66plzvongQcGAUgCcBMMufZbeMfuA",
        "no": "195",
        "AnswerText": "الجواب: هو أن لا يفصل بين الطواف والصلاة عرفا (١٠ دقائق) \nالخوئي: ويلزم المبادرة للصلاة بعد الانتهاء من الطواف.\nالسيستاني: نعم تجب المبادرة على الأحوط لزوما."
    },
    {
        "$rowIndex": "196",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٦: هل يجب إعادة السعي إذا نسي صلاة الطواف وتذكرها بعد إتمامه وما الحكم لو تذكرها في أثناء السعي؟",
        "Id": "1JtZ_fg1-dD0NptQxlKMPFmakMmvouvyt",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1JtZ_fg1-dD0NptQxlKMPFmakMmvouvyt",
        "no": "196",
        "AnswerText": "وما الحكم لو تذكرها في أثناء السعي؟\nالجواب: قطع السعي وأتى بالصلاة خلف المقام ثم رجع وأتم السعي من حيثما قطع."
    },
    {
        "$rowIndex": "197",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٧: هل يجتزىء المصلي بقراءته إذا كان فيها خطأ ولم يتمكن من تصحيحها؟",
        "Id": "1njUThnybLkdZAPkNDZq8wlUsSajY2Bbw",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1njUThnybLkdZAPkNDZq8wlUsSajY2Bbw",
        "no": "197",
        "AnswerText": "الجواب: اجتزأ بما تمكن منه."
    },
    {
        "$rowIndex": "198",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٨: ما حكم من كان جاهلا مقصرا غير معذور في الخطأ في قراءته وعلم بذلك قبل الصلاة؟",
        "Id": "1ObI34LYtsVXu5zq-TCfHRTHfwQH8Qqvl",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ObI34LYtsVXu5zq-TCfHRTHfwQH8Qqvl",
        "no": "198",
        "AnswerText": "الجواب: وجب عليه تصحيح قراءته."
    },
    {
        "$rowIndex": "199",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "١٩٩: ما حكم من نسي صلاة الطواف ولم يتذكرها إلا بعد التقصير؟",
        "Id": "1NHXIOxy31crkSF1s40IFl4g_NjtWzvkU",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1NHXIOxy31crkSF1s40IFl4g_NjtWzvkU",
        "no": "199",
        "AnswerText": "الجواب: لزمه إتيان الصلاة بلا حاجة إلى لبس ثياب الإحرام."
    },
    {
        "$rowIndex": "200",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "صلاة الطواف",
        "Question": "٢٠٠: هل يجوز أن يحاذي أو يتقدم الرجل المرأة مع الزحام في صلاه الطواف؟",
        "Id": "1khZEEOMfGUB2_8G15pRn9p0GD-KGejoY",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1khZEEOMfGUB2_8G15pRn9p0GD-KGejoY",
        "no": "200",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجوز إذا أقل من شبر.\nالسيستاني: نعم يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "201",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠١: هل يجب قصد القربة في سعي العمرة أم في سعي الحج؟",
        "Id": "12YmK7fX2tTbx1XUTgCom9sLgsvCft0A5",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=12YmK7fX2tTbx1XUTgCom9sLgsvCft0A5",
        "no": "201",
        "AnswerText": "الجواب: يجب في كليهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "202",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٢: هل يجب ستر العورة في السعي؟",
        "Id": "1_2vY1FqojCsdrosmi1H5rTVbyZAxTopW",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1_2vY1FqojCsdrosmi1H5rTVbyZAxTopW",
        "no": "202",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجب ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "203",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٣: هل يجب الطهارة من الحدث الأصغر والأكبر في السعي والطهارة من الخبث؟",
        "Id": "1vKACNI2pYJVbknmTlWOtEabEv4dfQkQ9",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1vKACNI2pYJVbknmTlWOtEabEv4dfQkQ9",
        "no": "203",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجب ذلك نعم هو الأفضل."
    },
    {
        "$rowIndex": "204",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٤: كم عدد أشواط السعي ومن أين يبدا؟",
        "Id": "1pzWnn_SoU9zalFThqAddM-J4UC4L9FQu",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1pzWnn_SoU9zalFThqAddM-J4UC4L9FQu",
        "no": "204",
        "AnswerText": "الجواب: عدد الأشواط سبعة، وبداية الأشواط الفردية (الأول والثالث والخامس والسابع) من الصفا إلى المروة.\nوبداية الأشواط الزوجية (الثاني والرابع والسادس) من المروة إلى الصفا."
    },
    {
        "$rowIndex": "205",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٥: هل يجب الصعود على جبل الصفا والمروة؟",
        "Id": "1nf9GT7oezSqKi7OMYuh5n316n8Yksosj",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1nf9GT7oezSqKi7OMYuh5n316n8Yksosj",
        "no": "205",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجب الصعود عليهما بل يكفي الوصول إلى أول جزء من الجبلين."
    },
    {
        "$rowIndex": "206",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٦: ما حكم من بدأ بالمروة قبل الصفا؟",
        "Id": "1-k4AKFz45L04UpN5IDEIJjN7QZGHsC5N",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1-k4AKFz45L04UpN5IDEIJjN7QZGHsC5N",
        "no": "206",
        "AnswerText": "الجواب: ألغى ما أتى به واستأنف السعي من الأول."
    },
    {
        "$rowIndex": "207",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٧: هل يجب استقبال المروة وكذا الصفا أثناء السعي؟",
        "Id": "15KkUqqqZzlbSAd083g8qb4lk0V_0msks",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=15KkUqqqZzlbSAd083g8qb4lk0V_0msks",
        "no": "207",
        "AnswerText": "الجواب: نعم."
    },
    {
        "$rowIndex": "208",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٨: هل يجوز الالتفات بالوجه فقط إلى اليمين أو اليسار أو الخلف في أثناء السير في السعي؟",
        "Id": "1M673pPgrT57tGQGkG98xwwL5lCGpTL3Y",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1M673pPgrT57tGQGkG98xwwL5lCGpTL3Y",
        "no": "208",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز ذلك بشرط أن لا ينحرف بصدره."
    },
    {
        "$rowIndex": "209",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢٠٩: هل تجب الموالاة العرفية في السعي بين الأشواط وأبعاضها؟",
        "Id": "1dtZcaoW_qgReYX5DLwqPbnj1rN5OKcGL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1dtZcaoW_qgReYX5DLwqPbnj1rN5OKcGL",
        "no": "209",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب الموالاة على الأحوط لزوماً."
    },
    {
        "$rowIndex": "210",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢١٠: هل يجوز الجلوس على الصفا أو المروة أو بينهما للاستراحه؟",
        "Id": "1cXeBCDReAB-ouKSfDOwtOvCQj41JB9vO",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1cXeBCDReAB-ouKSfDOwtOvCQj41JB9vO",
        "no": "210",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز له ذلك، ولا يحدد بفترة معينة بل العبرة بالصدق العرفي أي ما يعد جلوسا للاستراحة لا زيادة عليه."
    },
    {
        "$rowIndex": "211",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢١١: ما حكم من قطع سعيه لدرك الفريضة واستغرقت الصلاه بمقدار نصف ساعة مثلا؟",
        "Id": "13FKvQaZfNaLti-37rrTSxAJ5ijELTJQx",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=13FKvQaZfNaLti-37rrTSxAJ5ijELTJQx",
        "no": "211",
        "AnswerText": "الجواب: لا إشكال في ذلك إذا أدى المكلف الصلاة حين القطع ويستمر بعد الصلاة من حيث قطع السعي وأما إذا لم يؤد الصلاة فالأحوط وجوبا اعتبار عدم فوات الموالاة العرفية."
    },
    {
        "$rowIndex": "212",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢١٢: ما حكم من قطع سعيه لحاجة؟",
        "Id": "1O3YP18CsMi88AZC_8Iroq27RqCPZCoDM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1O3YP18CsMi88AZC_8Iroq27RqCPZCoDM",
        "no": "212",
        "AnswerText": "الجواب: لا بأس مع عدم فوات الموالاة وإلا الأحوط وجوبا إعادته."
    },
    {
        "$rowIndex": "213",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "السعي",
        "Question": "٢١٣: ما حكم السعي في المسعى الجديد؟",
        "Id": "1OdzPRBTYwQSTsEqXlxqibwEzQ5X9nvn2",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OdzPRBTYwQSTsEqXlxqibwEzQ5X9nvn2",
        "no": "213",
        "AnswerText": "السيستاني: إذا ثبت للناسك ــ ولو من خلال فتاوى بعض الفقهاء ــ توفر شهادة الثقات من دون معارض بامتداد جبلي الصفا والمروة إلى الممر الجديد، أو اطمأن به ولو من خلال اطمئنان بعض أهل الخبرة بذلك، أجزأه السعي فيه، وإن لم يثبت له ذلك ولم يمكنه السعي من الممر الأصلي ذهاباً وإياباً ــ لتخصيصه للإياب فقط ــ جاز له البدء من المقدار الأصلي من الصفا ثم الاتجاه يميناً إلى الممر الجديد وإكمال شوطه بالوصول إلى المروة، ولا يضره عدم استقبالها عند التوجه إليها. وأما مع تمكنه من السعي في الممر الأصلي ذهاباً وإياباً فالأحوط لزوماً تعيّنه وعدم الاجتزاء بالسعي على النحو المتقدم."
    },
    {
        "$rowIndex": "214",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "أحكام السعي",
        "Question": "٢١٤: هل يجوز تأخير السعي إلى الليل إذا طاف في النهار أو إلى يوم آخر وهل يجب إعادة الطواف وصلاته فيما لو أخر السعي إلى الغد عمدا؟",
        "Id": "1iWV2GACGgnZq-kH72rMlYZFH5iDOmS4-",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1iWV2GACGgnZq-kH72rMlYZFH5iDOmS4-",
        "no": "214",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجوز ان يؤخر السعي الى الليل ولا من غير ضروره. أما تأخيره إلى يوم آخر لا يجوز في حالة الاختيار، وفي الاضطرار يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "215",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "أحكام السعي",
        "Question": "٢١٥: هل يبطل السعي بالزيادة فيه عمدا؟",
        "Id": "1Gn7jDHePiRPF83zkNqXEuYYfIoIaU0ud",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Gn7jDHePiRPF83zkNqXEuYYfIoIaU0ud",
        "no": "215",
        "AnswerText": "الجواب: لو كان جاهلا بالحكم فلا يبطل، أما العالم به فيبطل السعي."
    },
    {
        "$rowIndex": "216",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "أحكام السعي",
        "Question": "٢١٦: ما حكم من زاد في سعيه شوطا واحدا أو أكثر خطأ؟",
        "Id": "1fuUkF_X5MtyvDYGS2MnKc7elFUWWMpGs",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1fuUkF_X5MtyvDYGS2MnKc7elFUWWMpGs",
        "no": "216",
        "AnswerText": "الجواب: صح سعيه."
    },
    {
        "$rowIndex": "217",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الشك في السعي",
        "Question": "٢١٧: ما حكم من شك في عدد أشواط السعي أو في صحتها بعد التقصير في عمرة التمتع. أو بعد الشروع في طواف النساء في الحج؟",
        "Id": "1MDYLX1AOh2zusJycTK4jhnGfYN4Pm4bQ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1MDYLX1AOh2zusJycTK4jhnGfYN4Pm4bQ",
        "no": "217",
        "AnswerText": "الجواب: لا يعتني بشكه وصح سعيه."
    },
    {
        "$rowIndex": "218",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الشك في السعي",
        "Question": "٢١٨: ما حكم من شك في عدد الأشواط وكان شكه في الزيادة قبل الدخول في الغير؟",
        "Id": "1wyIDC-86xCA5gkEtHqZFAaqrz28ukeGb",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1wyIDC-86xCA5gkEtHqZFAaqrz28ukeGb",
        "no": "218",
        "AnswerText": "الخوئي: يلزمه الاعتناء بالشك.\nالسيستاني: إذا كان الشك بعد الانصراف من السعي فيصح السعي والا فلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "219",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "الشك في السعي",
        "Question": "٢١٩: ما حكم من شك في عدد الأشواط في أثناء السعي؟",
        "Id": "17X86nTEqGO7Andend-nh4gBO9mRGUtZS",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=17X86nTEqGO7Andend-nh4gBO9mRGUtZS",
        "no": "219",
        "AnswerText": "الجواب: يبطل سعيه ولزمه الإعادة."
    },
    {
        "$rowIndex": "220",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "التقصير",
        "Question": "٢٢٠: بماذا يتحقق التقصير؟",
        "Id": "1uD_hu3w-ujQPXqWaDlMYhJ24Iuchs10u",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1uD_hu3w-ujQPXqWaDlMYhJ24Iuchs10u",
        "no": "220",
        "AnswerText": "الخوئي: يتحقق بأخذ شيء من شعر لحيته أو شعر رأسه أو شاربه أو أخذ شيء من ظفر يده أو رجله.\nالسيستاني: يتحقق بأخذ شيء من شعر لحيته أو شعر رأسه أو شاربه والأحوط وجوبا  عدم الاكتفاء بأخذ شيء من ظفر يده أو رجله وتأخير الاتيان به عن الأخذ من الشعر والأحوط وجوبا عدم الاجتزاء بتقصير شعر غير الرأس واللحية والشارب كالحاجب.\nالوحيد: يتحقق بأخذ شيء من شعر الحاجب."
    },
    {
        "$rowIndex": "221",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "التقصير",
        "Question": "٢٢١: ما حكم من أخر التقصير بعد السعي بعد رجوعه إلى منزله في مكة في عمرة التمتع؟",
        "Id": "1X5m3UJpjsOYjekSALhs3xVxo49TyebIg",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1X5m3UJpjsOYjekSALhs3xVxo49TyebIg",
        "no": "221",
        "AnswerText": "الجواب: قصر في محله ولا شيء عليه لأنه لا يشترط أن يكون في المسعى."
    },
    {
        "$rowIndex": "222",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "التقصير",
        "Question": "٢٢٢: ما حكم من ترك التقصير في عمرة التمتع نسيانا فأحرم للحج وهل تجب الكفارة عليه وما مقدارها؟",
        "Id": "1YIo8K9CPP5QagU1NYwbinLnsHGnGe2Qg",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1YIo8K9CPP5QagU1NYwbinLnsHGnGe2Qg",
        "no": "222",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم تجب الكفارة ومقدارها شاة على الأحوط وجوبا.\nالسيستاني: لا تجب الكفارة نعم الأحوط الأولى التكفير بشاة."
    },
    {
        "$rowIndex": "223",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "التقصير",
        "Question": "٢٢٣: هل يجوز حلق الرأس بعد عمرة التمتع وقبل الإحرام للحج؟",
        "Id": "1Tp-RbzvgNdfdD8aZlp_K-aoaMH3dc3Hw",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Tp-RbzvgNdfdD8aZlp_K-aoaMH3dc3Hw",
        "no": "223",
        "AnswerText": "الخوئي: لو جاء بعمرة التمتع في شهر شوال فيجوز له الحلق إلى مضي 30 يوما من يوم عيد الفطر وأما بعده (أي في شهر ذي القعدة  وذي الحجة قبل الإحرام للحج) فالأحوط وجوبا أن لا يحلق.\nالسيستاني: نعم يجوز."
    },
    {
        "$rowIndex": "224",
        "MainTitle": "عمرة التمتع",
        "SubTitle": "التقصير",
        "Question": "٢٢٤: هل يلزم طواف النساء في عمرة التمتع؟",
        "Id": "100p3xNbTs4rg01SCcbfIrvfeEYqTv1KI",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=100p3xNbTs4rg01SCcbfIrvfeEYqTv1KI",
        "no": "224",
        "AnswerText": "الجواب: لا."
    },
    {
        "$rowIndex": "225",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "إحرام الحج",
        "Question": "٢٢٥: هل نية القربة واجبة في الحج؟",
        "Id": "1AAarfQE_Od6tf3Mwcm-dHYMTAMKwqPE1",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1AAarfQE_Od6tf3Mwcm-dHYMTAMKwqPE1",
        "no": "225",
        "AnswerText": "الجواب: نعم."
    },
    {
        "$rowIndex": "226",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "إحرام الحج",
        "Question": "٢٢٦: ما هو أفضل أوقات الإحرام للحج؟",
        "Id": "1igSo9ECWpuS4pI5DYeAtlKnTWnZvQXcm",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1igSo9ECWpuS4pI5DYeAtlKnTWnZvQXcm",
        "no": "226",
        "AnswerText": "الجواب: يوم التروية عند زوال الشمس."
    },
    {
        "$rowIndex": "227",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "إحرام الحج",
        "Question": "٢٢٧: هل يتحد إحرام الحج مع إحرام العمرة  وما هو محل إحرام الحج وما هو أفضل مواضع إحرام الحج؟",
        "Id": "16g6NlVvgo3yzPEUz12VvKRvsrCZPpLon",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=16g6NlVvgo3yzPEUz12VvKRvsrCZPpLon",
        "no": "227",
        "AnswerText": "الجواب: يتحد إحرام الحج مع إحرام عمرة التمتع والعمرة المفردة والاختلاف بينهما إنما هو في النية فقط.\nومحل إحرام الحج:\nالخوئي: مكة القديمة على الأحوط وجوبا. السيستاني: مكة القديمة والمستحدثة. وأفضل مواضع إحرام الحج: المسجد الحرام عند مقام إبراهيم أو حجر إسماعيل."
    },
    {
        "$rowIndex": "228",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "إحرام الحج",
        "Question": "٢٢٨: هل يجوز الطواف المستحب للمتمتع بعد إحرام الحج قبل الخروج إلى عرفات وما حكم من فعل ذلك؟",
        "Id": "1ggEQAjNus-vSAEhE_uKjb244f5Awka8m",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ggEQAjNus-vSAEhE_uKjb244f5Awka8m",
        "no": "228",
        "AnswerText": "الجواب: الأحوط وجوبا عدم الجواز.\nالخوئي: جدد التلبية على الأحوط وجوبا. السيستاني: جدد التلبية على الأحوط الأولى."
    },
    {
        "$rowIndex": "229",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف بعرفات",
        "Question": "٢٢٩: ما المراد من الوقوف بعرفات؟",
        "Id": "1cVNK_X-SusFvkQ4yzfApUqzuZDLl10kp",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1cVNK_X-SusFvkQ4yzfApUqzuZDLl10kp",
        "no": "229",
        "AnswerText": "الجواب: هو التواجد بعرفات من دون فرق بين أن يكون راكبا أو راجلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "230",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف بعرفات",
        "Question": "٢٣٠: هل يتحقق الوقوف بعرفات فيما لو نوى الوقوف بعد الزوال ثم نام أو غشي عليه في جميع الوقت؟",
        "Id": "10pi_L5cFe8mRt1QXF5QdfPPZL3py0fG8",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10pi_L5cFe8mRt1QXF5QdfPPZL3py0fG8",
        "no": "230",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يتحقق منه الوقوف ولو خمس دقائق بل أقل."
    },
    {
        "$rowIndex": "231",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف بعرفات",
        "Question": "٢٣١: ما هو ابتداء وانتهاء وقت الوقوف الواجب في عرفات في يوم التاسع من ذي الحجة؟",
        "Id": "1nI5bBxv3n1DF-iZltSvRya8zI6-Tvfg5",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1nI5bBxv3n1DF-iZltSvRya8zI6-Tvfg5",
        "no": "231",
        "AnswerText": "الجواب: ابتداء الوقوف من زوال الشمس وينتهي عند غروب الشمس ويتحقق بزوال الحمرة المشرقية على الأحوط لزوماً."
    },
    {
        "$rowIndex": "232",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف بعرفات",
        "Question": "٢٣٢: ما حكم الحج في ما لو لم يثبت الهلال وفق مذهبنا؟",
        "Id": "1V01IdqUbjuYCl44azqtwO9zzNhJ5eWp3",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1V01IdqUbjuYCl44azqtwO9zzNhJ5eWp3",
        "no": "232",
        "AnswerText": "الخوئي: مع احتمال مطابقة الحكم للواقع وجب متابعتهم والوقوف معهم ويجتزئ بحجه.\nالسيستاني: في صحة حجه إشكال.\nالزنجاني: يجزي للحاج اتباع قاضي العامة في ثبوت الهلال إذا أعلنه ولو ثبت له خلاف ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "233",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف في المزدلفة",
        "Question": "٢٣٣: ما هو أول وقت وجوب الوقوف بمزدلفة؟",
        "Id": "1K2jz6VX_aHoOSdBWMf_cicXfMtEnytR4",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1K2jz6VX_aHoOSdBWMf_cicXfMtEnytR4",
        "no": "233",
        "AnswerText": "الخوئي: فجر يوم العيد.\nالسيستاني: أن يبيت شطرا من ليلة العيد فيها."
    },
    {
        "$rowIndex": "234",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف في المزدلفة",
        "Question": "٢٣٤: ما هو آخر وقت وجوب الوقوف بمزدلفة؟",
        "Id": "1oGVCkzlpdj1mIU4taHMHoIQfxUgtjFAG",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1oGVCkzlpdj1mIU4taHMHoIQfxUgtjFAG",
        "no": "234",
        "AnswerText": "الخوئي: طلوع الشمس من يوم العيد. السيستاني: الأحوط وجوبا البقاء إلى طلوع الشمس وإن كان الأظهر جواز الإفاضة منها إلى وادي محسر قبل الطلوع بقليل."
    },
    {
        "$rowIndex": "235",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف في المزدلفة",
        "Question": "٢٣٥: هل يصح حج من وقف بمزدلفة مقدارا من ليلة العيد ثم أفاض قبل طلوع الفجر عالما عامدا؟",
        "Id": "1-vTs29LV3p8sFm9uwbe2UJJpnree9uPl",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1-vTs29LV3p8sFm9uwbe2UJJpnree9uPl",
        "no": "235",
        "AnswerText": "الخوئي: بالنسبة للنساء والصبيان والخائف والضعفاء كالشيوخ والمرضى فيجوز لهم ذلك وأما غيرهم فيفسد حجهم.\nالسيستاني: بالنسبة للنساء والصبيان والخائف والضعفاء كالشيوخ والمرضى ومن يتولى شؤونهم فيصح حجهم ولا كفارة عليهم وأما غيرهم فيصح حجهم وعليهم كفارة شاة."
    },
    {
        "$rowIndex": "236",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف في المزدلفة",
        "Question": "٢٣٦: ماذا يجب في نية الوقوف بمزدلفة؟",
        "Id": "18dpM0XAVsGpaNjpUNNSr_rZuwMqxmJyi",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=18dpM0XAVsGpaNjpUNNSr_rZuwMqxmJyi",
        "no": "236",
        "AnswerText": "الجواب: يجب في الوقوف بالمزدلفة نية القربة والخلوص وأن يكون عن قصد."
    },
    {
        "$rowIndex": "237",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الوقوف في المزدلفة",
        "Question": "٢٣٧: متى يشرع الوقوف الاضطراري وما مقداره ومتى يتحقق؟",
        "Id": "1bxS8CEaUHcIT5YRGJCCgbRdw7HOXswX2",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1bxS8CEaUHcIT5YRGJCCgbRdw7HOXswX2",
        "no": "237",
        "AnswerText": "الجواب: في صورة نسيان الوقوف الاختياري أو لعذر آخر كعدم توفر واسطة نقل مثلا.\nويمتد من طلوع الشمس من يوم العاشر إلى الزوال.\nويتحقق بالوقوف قليلا ولو لدقائق معدودة فيما بين طلوع الشمس إلى زوالها من يوم العيد."
    },
    {
        "$rowIndex": "238",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": " منى",
        "Question": "٢٣٨: ما هو ترتيب واجبات منى يوم العيد؟",
        "Id": "1b8t9a1eIlntKvCZPFPiuqFkPGvNtz7e3",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1b8t9a1eIlntKvCZPFPiuqFkPGvNtz7e3",
        "no": "238",
        "AnswerText": "الجواب: رمي جمرة العقبة (الكبرى) ثم الذبح أو النحر ثم الحلق أو التقصير."
    },
    {
        "$rowIndex": "239",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٣٩: هل يجب نية القربة في رمي الجمرات ؟",
        "Id": "1W9_YyCsLee46fwR_26APW_gX52Dy8OA1",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1W9_YyCsLee46fwR_26APW_gX52Dy8OA1",
        "no": "239",
        "AnswerText": "الجواب: نعم تجب نية القربة."
    },
    {
        "$rowIndex": "240",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٠: ما عدد الحصيات الواجبة لرمي الجمار وهل يتحقق برمي غيرها من الأجسام؟",
        "Id": "1BhvB20vD9BNCoucGKGIdCML0eRG7L_20",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1BhvB20vD9BNCoucGKGIdCML0eRG7L_20",
        "no": "240",
        "AnswerText": "الجواب: سبع حصيات. ويتحقق الرمي الواجب برمي الحصيات فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "241",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤١: هل يجزي في رمي الحصيات السبع رمى اثنتين أو أكثر مرة واحدة؟",
        "Id": "1du-Mqs759RDWkSlcaz8kb4YcKT9QhwSf",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1du-Mqs759RDWkSlcaz8kb4YcKT9QhwSf",
        "no": "241",
        "AnswerText": "الجواب: يجزىء إذا رماها واحدة بعد واحدة، ولا يجزي إذا رمى اثنتين أو أكثر مرة واحدة، نعم إذا رمى اثنتين أو أكثر مرة واحدة فيحسب له واحدة، ولا يحسب إلا ما أصاب الجمرة."
    },
    {
        "$rowIndex": "242",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٢: هل يجزي إذا رمى الحصاة ولاقت شيئا صلبا فطفرت وأصابت الجمرة؟",
        "Id": "161jKSjVtm85xe8cmye-vloC2QCwxIu41",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=161jKSjVtm85xe8cmye-vloC2QCwxIu41",
        "no": "242",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجزي ذلك. طبعا لابد من الرمي فلا يكفي الوضع بيده.\nالسيستاني: الظاهر الاجتزاء."
    },
    {
        "$rowIndex": "243",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٣: ما هو وقت الرمي وهل يختلف وقت رمي جمرة العقبة يوم العيد عن رمي بقية الأيام؟",
        "Id": "1KbY4PSBa7GT2Rvte1R5y40_ek_UJy45i",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1KbY4PSBa7GT2Rvte1R5y40_ek_UJy45i",
        "no": "243",
        "AnswerText": "الجواب: ما بين طلوع الشمس إلى غروب يوم العيد ولا يختلف وقت رمي جمرة العقبة يوم العيد عن رمي بقية الأيام."
    },
    {
        "$rowIndex": "244",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٤: ما حكم رمي جمرة العقبة يوم العيد للنساء وسائر من رخص لهم الإفاضة من المشعر في الليل؟",
        "Id": "1EWOnGwIC3aDIEQdxEUMOX0woFCUr4hkl",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1EWOnGwIC3aDIEQdxEUMOX0woFCUr4hkl",
        "no": "244",
        "AnswerText": "الجواب: حكم غيرهم فيرمون ما بين طلوع الشمس إلى غروبها من يوم العيد. كما أن لهم أن يرموا في ليلة العيد (أي أن لهم الخيار بين الرمي ليلة العيد أو الرمي في يوم العيد)."
    },
    {
        "$rowIndex": "245",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٥: ما حكم من شك في إصابة الجمرة وعدمها؟",
        "Id": "1xqku0X92hJlq5oBu8wwkRBH9cM1xQUbB",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1xqku0X92hJlq5oBu8wwkRBH9cM1xQUbB",
        "no": "245",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان الشك بعد الدخول في واجب آخر أي بعد التجاوز عن المحل أو كان شكه بعد دخول الليل فلا يعتني بشكه والا فيلزمه الاعتناء بالشك ويبني على عدم الاصابة."
    },
    {
        "$rowIndex": "246",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٦: ما هو المكان الذي تؤخذ منه الحصيات وما هو أفضل أماكن أخذها؟",
        "Id": "1Mk6P0fmA50leThhgOUr4SnAwpn3sE9PN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Mk6P0fmA50leThhgOUr4SnAwpn3sE9PN",
        "no": "246",
        "AnswerText": "الجواب: الحرم فقط (سوى المسجد الحرام ومسجد الخيف) وأفضل أماكن أخذ الحصاة مزدلفة ودونه في الفضل أخذه من منى."
    },
    {
        "$rowIndex": "247",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٧: هل يجب كون الحصيات أبكارا وما معنى كونها أبكارا؟",
        "Id": "1k0yBldwjwIgzjz8R8sxVAzDlcYayymxP",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1k0yBldwjwIgzjz8R8sxVAzDlcYayymxP",
        "no": "247",
        "AnswerText": "الجواب: نعم على الأحوط وجوبا. ومعنى كونها أبكارا أن لا تكون مستعملة في الرمي قبل ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "248",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٨: هل يجب كون الحصيات ملونة ومنقطة ورخوة وحجمها بقدر أنملة؟",
        "Id": "1wZ5eS5LLXuixwjgWkLmN52eh-9-oUcg8",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1wZ5eS5LLXuixwjgWkLmN52eh-9-oUcg8",
        "no": "248",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجب، نعم يستحب كونها كذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "249",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٤٩: هل يجب عند رمي الجمرة الكون على الطهاره؟",
        "Id": "1EWgGNjCaPQrhtoY5RyBeItdkrSt2llb7",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1EWgGNjCaPQrhtoY5RyBeItdkrSt2llb7",
        "no": "249",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجب، نعم يستحب أن يكون على طهارة."
    },
    {
        "$rowIndex": "250",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي جمرة العقبه",
        "Question": "٢٥٠: ما حكم لو زيد على الجمرة في ارتفاعها وعرضها وكان متمكنا من رمي المقدار السابق؟",
        "Id": "1s9ccfAF3loD3Lx_WhW_Amn5S1BWWmc-_",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1s9ccfAF3loD3Lx_WhW_Amn5S1BWWmc-_",
        "no": "250",
        "AnswerText": "الجواب: وجب رمي المقدار الذي كان سابقا على الأحوط وجوبا.\nالزنجاني: يجوز رمي المقدار الزائد طولا وعرضا وكذا يجوز الرمي في الطوابق العليا."
    },
    {
        "$rowIndex": "251",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥١: هل يجب قصد القربة في الذبح أم في النحر؟",
        "Id": "1ryedc3vnfQc0WT1GPwmfI__TwzoIoFgU",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ryedc3vnfQc0WT1GPwmfI__TwzoIoFgU",
        "no": "251",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجب في كليهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "252",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٢: هل يجب الاتيان بالذبح أو النحر بعد الرمي؟",
        "Id": "1FSGYuP2C1XVfpheqrz1rbpdknNytfG9k",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1FSGYuP2C1XVfpheqrz1rbpdknNytfG9k",
        "no": "252",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم يجب ذلك.\nالسيستاني: نعم يجب ذلك على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "253",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٣: ما هو مكان الذبح أو النحر في حال الاختيار؟",
        "Id": "1fIRqi1L3PIq3lzukEJdN-8V5zdKrnRCO",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1fIRqi1L3PIq3lzukEJdN-8V5zdKrnRCO",
        "no": "253",
        "AnswerText": "الجواب: منى."
    },
    {
        "$rowIndex": "254",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٤: ما حكم من لم يتمكن من الذبح أو النحر بمنى ولا في وادي محسر؟",
        "Id": "1YWKbqgTonftw04_BiqTUtGIjTkV_X64W",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1YWKbqgTonftw04_BiqTUtGIjTkV_X64W",
        "no": "254",
        "AnswerText": "الجواب: المرحلة الأولى في منى، فإن لم يتمكن ففي وادي محسر، وإن لم يتمكن ففي أي مكان من الحرم."
    },
    {
        "$rowIndex": "255",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٥: ما هو وقت الذبح أو النحر في الحج اختيارا؟",
        "Id": "1T24fFn5Sz6D9o2bl7kW9SpC_OkMicRJF",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1T24fFn5Sz6D9o2bl7kW9SpC_OkMicRJF",
        "no": "255",
        "AnswerText": "الخوئي: يوم العيد على الأحوط وجوبا. السيستاني: يوم العيد إلى آخر أيام التشريق (يوم الحادي عشر والثاني عشر والثالث عشر)."
    },
    {
        "$rowIndex": "256",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٦: ما حكم من ترك الذبح نسيانا أو جهلا يعذر به ثم تذكر أو علم بعد الطواف وصلاته؟",
        "Id": "1jRsGhpxeLVhmZ0MbTjvTNCyJzIQQ4eXZ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1jRsGhpxeLVhmZ0MbTjvTNCyJzIQQ4eXZ",
        "no": "256",
        "AnswerText": "الجواب: تدارك الذبح ولم تجب عليه إعادة الطواف."
    },
    {
        "$rowIndex": "257",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٧: ما نوع الهدي الذي يجب ذبحه؟",
        "Id": "1NKsQmFOMGFKdjn3OqAl7BFWUd_Hlbk6V",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1NKsQmFOMGFKdjn3OqAl7BFWUd_Hlbk6V",
        "no": "257",
        "AnswerText": "الجواب: يجب أن يكون من النعم الثلاث الإبل أو البقر أو الغنم."
    },
    {
        "$rowIndex": "258",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٨: ما مقدار عمر المعز أو الضأن الذي يجب ذبحه كهدي؟",
        "Id": "1VUOPc6W0OzgFlL8qe5mOLZz2vaUleSDY",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1VUOPc6W0OzgFlL8qe5mOLZz2vaUleSDY",
        "no": "258",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجزي في الماعز إلا ما أكمل السنة الثانية ودخل في الثالثة على الأحوط وجوبا.\nالزنجاني: لا يجزي إلا ما أكمل الأولى ودخل في الثانية.\nأما بالنسبة للضأن (الخروف)  لا يجزي إلا ما أكمل الشهر السابع ودخل في الثامن. وإن كان  الأحوط استحبابا أن يكون قد أكمل السنة الواحدة ودخل في الثانية."
    },
    {
        "$rowIndex": "259",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٥٩: هل يجب كون الهدي تام الأعضاء؟",
        "Id": "1w_5lmVNzKY1KI7JxBJtBtozAbQA1bJYy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1w_5lmVNzKY1KI7JxBJtBtozAbQA1bJYy",
        "no": "259",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجب ذلك. فلا يجزئ الناقص الذي قطعت بعض أعضائه بل وإن نقصت بعض أعضائه شذوذا في خلقته لخروجه عن طبيعة صنفه كما لو ولد مبتور الذنب مع أن صنفه فيه ذنب."
    },
    {
        "$rowIndex": "260",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٦٠: ما هو الهدي الذي لا يجتزىء بذبحه أو نحره؟",
        "Id": "1zP7FcRuaEi3wPPm2DjFx74G006tgL6Dz",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zP7FcRuaEi3wPPm2DjFx74G006tgL6Dz",
        "no": "260",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجزي الهدي الأعور، والأعرج، والمقطوع أذنه، والمكسور قرنه الداخل، والمهزول عرفا، والأظهر عدم كفاية الخصي أيضا (الذي أخرجت بيضتاه) إلا مع عدم تيسر غيره."
    },
    {
        "$rowIndex": "261",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٦١: هل يجزي ذبح الهدي المريض والموجوء ومرضوض الخصيتين والكبير الذي لا مخ له؟",
        "Id": "1fC3TVpLRuJ5G0oDAfXlg5FHJtHug8_TL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1fC3TVpLRuJ5G0oDAfXlg5FHJtHug8_TL",
        "no": "261",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجزي والأحوط الأولى ذبح غيره الواجد للشرائط."
    },
    {
        "$rowIndex": "262",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٦٢: هل يجزي ذبح الهدي إذا كانت أذنه مشقوقة او مثقوبة؟",
        "Id": "1zFUEZiDuCkYDVV9BetmLp_N4wFLLCoPF",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zFUEZiDuCkYDVV9BetmLp_N4wFLLCoPF",
        "no": "262",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجزي والأحوط استحبابا اعتبار سلامته منهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "263",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٦٣: هل يجزي ذبح أو نحر الهدي إذا فقد قرنه أو ذنبه؟",
        "Id": "1OaaSD3gi0w8pzTsmCQF1x68yiiC5MxcB",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1OaaSD3gi0w8pzTsmCQF1x68yiiC5MxcB",
        "no": "263",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان فاقدا لقرنه من أصل خلقته فيجتزىء به وإلا فلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "264",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الذبح أو النحر في منى",
        "Question": "٢٦٤: هل يجتزىء بالهدي إذا اشتراه معتقدا سلامته فبان معيبا؟",
        "Id": "1NMMzrOLW7-HU3pTitH9nQiDkeyZO9_Co",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1NMMzrOLW7-HU3pTitH9nQiDkeyZO9_Co",
        "no": "264",
        "AnswerText": "الجواب: إذا بان معيبا بعد نقد ثمنه فيجتزىء به وإلا فلا يجتزىء به."
    },
    {
        "$rowIndex": "265",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "مصرف الهدي",
        "Question": "٢٦٥: ما هو مصرف الهدي؟",
        "Id": "1VcmszgBjO2Y9njfe1gN5X8PwYadELc7n",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1VcmszgBjO2Y9njfe1gN5X8PwYadELc7n",
        "no": "265",
        "AnswerText": "الخوئي: يكون على النحو التالي: الأحوط وجوبا أن يعطى ثلث الهدي إلى الفقير المؤمن صدقة ويعطى ثلثه إلى المؤمنين هدية وأن يأكل من الثلث الباقي.\nالسيستاني: يكون على النحو التالي: الأحوط الأولى أن يأكل المتمتع من هديه ويجوز له تخصيص ثلثه لنفسه أو إطعام أهله به ويجوز له أن يهدي ثلثا منه إلى من يحب من المسلمين وأما الثلث الأخير فالأحوط وجوبا أن يتصدق به على فقراء المسلمين."
    },
    {
        "$rowIndex": "266",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "مصرف الهدي",
        "Question": "٢٦٦: هل يلزم الإيمان في الفقير ومن يهدى له؟",
        "Id": "1WvXclshleBqwIcPymGTn5LPfyaFJBxZL",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1WvXclshleBqwIcPymGTn5LPfyaFJBxZL",
        "no": "266",
        "AnswerText": "الخوئي: نعم يلزم ذلك.\nالسيستاني: لا يلزم"
    },
    {
        "$rowIndex": "267",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٦٧: هل يجب قصد القربة والخلوص في الحلق والتقصير؟",
        "Id": "1Ig3QwiLrlxB_vLqVCreI1ylg98kGqVRq",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Ig3QwiLrlxB_vLqVCreI1ylg98kGqVRq",
        "no": "267",
        "AnswerText": "الجواب: نعم يجب ذلك."
    },
    {
        "$rowIndex": "268",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٦٨: ما هو محل الحلق أو التقصير؟",
        "Id": "1oeqEzXF1sxajHBvXeRE01lHYPl5d_P10",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1oeqEzXF1sxajHBvXeRE01lHYPl5d_P10",
        "no": "268",
        "AnswerText": "الخوئي: بعد الرمي والذبح على الأحوط وجوبا.\nالسيستاني: الأحوط وجوبا بعد الرمي وتحصيل الهدي في منى، ويكفي في موضع إرادة الذبح كمكة مثلا."
    },
    {
        "$rowIndex": "269",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٦٩: بماذا يكون تحلل النساء في الحج؟",
        "Id": "19zynMkIqYPbVOaNy0W1Vu9yUAWt5HQ_V",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=19zynMkIqYPbVOaNy0W1Vu9yUAWt5HQ_V",
        "no": "269",
        "AnswerText": "الجواب: بالتقصير فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "270",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٧٠: ما حكم حلق أو تقصير الرجل غير الصروره؟",
        "Id": "1yXQojrbtf5JOtGhDhFFLFY-jqLh5Sdky",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1yXQojrbtf5JOtGhDhFFLFY-jqLh5Sdky",
        "no": "270",
        "AnswerText": "الجواب: مخير بين التقصير والحلق. "
    },
    {
        "$rowIndex": "271",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٧١: ما حكم الرجل الصروره؟",
        "Id": "1kSq8LuIeK2QeWGaMRh5jg5R6mfyAUmNM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1kSq8LuIeK2QeWGaMRh5jg5R6mfyAUmNM",
        "no": "271",
        "AnswerText": "الخوئي: هو بالخيار بين الحلق والتقصير والأحوط استحبابا اختيار الحلق.\nالسيستاني: الأحوط وجوبا الحلق.\nالوحيد: الأقوى جواز التقصير له وإن كان الحلق له مستحبا مؤكدا."
    },
    {
        "$rowIndex": "272",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٧٢: ما حكم من كان له الخيار بين الحلق والتقصير إذا أراد أن يحلق وعلم أن الحلاق يجرح رأسه؟",
        "Id": "19837xjjOkWv2opXpx0AiuqBjjLVIDaCo",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=19837xjjOkWv2opXpx0AiuqBjjLVIDaCo",
        "no": "272",
        "AnswerText": "الخوئي: يقصر أولا ثم يحلق.\nالسيستاني: يتخير بين أن يحلق بالماكينة الناعمة جدا أو يقصر أولا ثم يحلق بالموسى إن شاء."
    },
    {
        "$rowIndex": "273",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٧٣: ما هي الأمور التي يحل منها المحرم إذا حلق أو قصر في الحج؟",
        "Id": "19P8sTfqI90hZXqM7f4F2M2vNjFxiZ4-y",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=19P8sTfqI90hZXqM7f4F2M2vNjFxiZ4-y",
        "no": "273",
        "AnswerText": "الجواب: حل له جميع ما حرم عليه من جهة إحرامه ما عدا النساء والطيب بل والصيد أيضا على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "274",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٧٤: اذا حلق المحرم او قصر في الحج ما الذي يبقى عليه محرما من النساء؟",
        "Id": "1xUFkaZRHwxRXcZE3Qka4Yn1QhO3YIbGz",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1xUFkaZRHwxRXcZE3Qka4Yn1QhO3YIbGz",
        "no": "274",
        "AnswerText": "الخوئي: الجماع فقط.\nالسيستاني: الجماع وسائر الاستمتاعات."
    },
    {
        "$rowIndex": "275",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٧٥: ما حكم من لم يقصر ولم يحلق بمنى جاهلا أو ناسيا إلى أن خرج من منى؟",
        "Id": "1BGTOCwMaigK8N0ku2VBX125wDlLQAykU",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1BGTOCwMaigK8N0ku2VBX125wDlLQAykU",
        "no": "275",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان متمكنا من الرجوع إلى منى فيجب عليه الرجوع إليها وتداركه ويصح حجه ولا شيء عليه وإلا قصر أو حلق في مكانه ويبعث بشعره إلى منى إن أمكنه ذلك ويصح حجه على كل حال."
    },
    {
        "$rowIndex": "276",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "الحلق والتقصير",
        "Question": "٢٧٦: ما حكم من لم يقصر ولم يحلق نسيانا أو جهلا فذكره أو علم به بعد الفراغ من أعمال الحج؟",
        "Id": "14iuJ4mLiOJi9hf9Pb6ERwgKBjobGxfwe",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=14iuJ4mLiOJi9hf9Pb6ERwgKBjobGxfwe",
        "no": "276",
        "AnswerText": "الخوئي: إذا تذكره أو علمه قبل خروجه من مكة وتداركه فلا يترك الاحتياط (استحبابي) بإعادة الطواف مع الإمكان وإلا فلا تجب عليه الاعادة.\nالسيستاني: تدارك الحلق أو التقصير ولم يجب عليه إعادة الطواف السعي وإن كانت الإعادة أحوط استحبابا."
    },
    {
        "$rowIndex": "277",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف الحج وصلاته والسعي",
        "Question": "٢٧٧: ما هي كيفية طواف الحج وشرائطه وصلاة الطواف والسعي؟",
        "Id": "102c0uPV8T6M2Sogx8Gv1Llc9E5GZyNvB",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=102c0uPV8T6M2Sogx8Gv1Llc9E5GZyNvB",
        "no": "277",
        "AnswerText": "الجواب: نفس الكيفية والاختلاف بينهم في النية."
    },
    {
        "$rowIndex": "278",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف الحج وصلاته والسعي",
        "Question": "٢٧٨: من هم الذين يجوز لهم تقديم طواف الحج وصلاته والسعي على الوقوفين في حج التمتع؟",
        "Id": "1DUeerEcPb47oETPfvvyNkcKNy1PQMWjH",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1DUeerEcPb47oETPfvvyNkcKNy1PQMWjH",
        "no": "278",
        "AnswerText": "الجواب: المعذور كالشيخ الكبير والمرأة التي تخاف الحيض والمريض ومن يعسر عليه الرجوع إلى مكة ومن يخاف أمرا لا يتهيأ له معه الرجوع إلى مكة أو يعسر عليه الطواف بعد الرجوع لشدة الزحام. مع الالتفات إلى أنه لابد بعد التلبس بإحرام الحج."
    },
    {
        "$rowIndex": "279",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف الحج وصلاته والسعي",
        "Question": "٢٧٩: هل يجوز تقديم السعي على الوقوفين للمعذورين وهل يجب إعادته إذا تمكن منه بعد ذلك؟",
        "Id": "10PoE--qANkpAbCs5Gm-ZZKPofUxF3v_c",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=10PoE--qANkpAbCs5Gm-ZZKPofUxF3v_c",
        "no": "279",
        "AnswerText": "الخوئي: الأحوط استحبابا تقديم السعي ويجب إعادته في وقته.\nالسيستاني: نعم يجوز التقديم بعد التلبس بالإحرام والأولى إعادته مع التمكن منه إلى آخر ذي الحجة."
    },
    {
        "$rowIndex": "280",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف الحج وصلاته والسعي",
        "Question": "٢٨٠: ما حكم العاجز في الحج عن مباشرة الطواف والسعي لغير الحائض والنفساء والجنب؟",
        "Id": "1Yb2mmOhQb5ATNwqj79YIv3SPd5YCaGgZ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Yb2mmOhQb5ATNwqj79YIv3SPd5YCaGgZ",
        "no": "280",
        "AnswerText": "الجواب: أن يطاف به ويسعى به."
    },
    {
        "$rowIndex": "281",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف الحج وصلاته والسعي",
        "Question": "٢٨١: ما حكم المرأة التي يطرأ عليها الحيض أو النفاس ولا يتيسر لها المكث في مكة لتطوف بعد طهرها؟",
        "Id": "17dlzp_5zjzLpRCCFQu-ls7NASEjRelDN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=17dlzp_5zjzLpRCCFQu-ls7NASEjRelDN",
        "no": "281",
        "AnswerText": "الجواب: تستنيب للطواف والصلاة وتأتي بالسعي بعد طواف النائب وصلاته."
    },
    {
        "$rowIndex": "282",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف الحج وصلاته والسعي",
        "Question": "٢٨٢: ما هي الأمور التي تحل للمتمتع إذا طاف في الحج وصلى وسعى؟",
        "Id": "1-UFI6h77sTpC8PoJGNaGihW94Vvq4LTV",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1-UFI6h77sTpC8PoJGNaGihW94Vvq4LTV",
        "no": "282",
        "AnswerText": "الخوئي: حل له جميع ما حرم عليه من جهة إحرامه وبقي عليه الجماع بل الصيد أيضا على الأحوط وجوبا.\nالسيستاني: حل له جميع ما حرم عليه من جهة إحرامه وبقي عليه الجماع وسائر الاستمتاعات الأخرى التي حرمت عليه بالإحرام بل الصيد أيضا على الأحوط وجوبا."
    },
    {
        "$rowIndex": "283",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف الحج وصلاته والسعي",
        "Question": "٢٨٣: هل يحل الطيب لمن كان يجوز له تقديم الطواف والسعي في الحج إذا قدمهما على الوقوفين؟",
        "Id": "1dLojidrKlo6SHwU9P8421aY0jjnCXeht",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1dLojidrKlo6SHwU9P8421aY0jjnCXeht",
        "no": "283",
        "AnswerText": "الجواب: لا يحل له الطيب حتى يأتي بمناسك منى يوم العيد (الرمي والذبح والتقصير)."
    },
    {
        "$rowIndex": "284",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٨٤: هل يبطل الحج بترك طواف النساء؟",
        "Id": "1DjCS71SBI07sl2rrp_ZEVqeb4YzMsgBK",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1DjCS71SBI07sl2rrp_ZEVqeb4YzMsgBK",
        "no": "284",
        "AnswerText": "الجواب: لا يبطل الحج مطلقا سواء كان الترك عمدا أم نسيانا."
    },
    {
        "$rowIndex": "285",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٨٥: هل طواف النساء واجب على الرجال أم على النساء؟",
        "Id": "1zwpcClupEmMbRoGrQUmrZSSlYkEyEvvt",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zwpcClupEmMbRoGrQUmrZSSlYkEyEvvt",
        "no": "285",
        "AnswerText": "الجواب: واجب على الرجال والنساء معا."
    },
    {
        "$rowIndex": "286",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٨٦: ما حكم من ترك طواف النساء عمدا أو نسيانا؟",
        "Id": "1L2mIptKmiMWLSFUULDeWuUgRCwxcH37j",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1L2mIptKmiMWLSFUULDeWuUgRCwxcH37j",
        "no": "286",
        "AnswerText": "الجواب: صح حجه وحرمت عليه النساء  إلى أن يأتي به بنفسه إن تمكن أو بنائبه عند تعذر المباشرة أو تعسرها. وكذلك المرأة."
    },
    {
        "$rowIndex": "287",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٨٧: هل النائب في الحج عن الغير يأتي بطواف النساء عن نفسه أم عن المنوب عنه وعلى من يترتب الاثار فيما لو تركه؟",
        "Id": "158kVyXQM3DcLq2q4iAWoGTJxcXlD6AKy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=158kVyXQM3DcLq2q4iAWoGTJxcXlD6AKy",
        "no": "287",
        "AnswerText": "الجواب: يأتي بطواف النساء عن المنوب عنه وأثره يترتب على نفسه بمعنى أنه لو تركه حرمت عليه النساء."
    },
    {
        "$rowIndex": "288",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٨٨: ما هي كيفية وشرائط طواف النساء وصلاته؟",
        "Id": "1flJ0wkWA-XPoVX8wEmKYW61Tuk97ysbo",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1flJ0wkWA-XPoVX8wEmKYW61Tuk97ysbo",
        "no": "288",
        "AnswerText": "الجواب: نفس طواف العمرة والحج وصلاته في الكيفية والشرائط والاختلاف بينهما في النيه."
    },
    {
        "$rowIndex": "289",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٨٩: ما حكم من قدم طواف النساء على السعي عن جهل او نسيان؟",
        "Id": "1EPPD6UK6YpeNC3dlmzHkXaNZS8c6jX83",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1EPPD6UK6YpeNC3dlmzHkXaNZS8c6jX83",
        "no": "289",
        "AnswerText": "الخوئي: لزمه إعادة طواف النساء بعد السعي على الأحوط وجوبا.\nالسيستاني: أجزأه ذلك وإن كانت الإعادة بعد السعي أحوط استحبابا."
    },
    {
        "$rowIndex": "290",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٩٠: من يجوز له تقديم طواف النساء على الوقوفين؟",
        "Id": "1LIRsM_v2j4P0MkI1tWDpzrFxsNdahwuH",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1LIRsM_v2j4P0MkI1tWDpzrFxsNdahwuH",
        "no": "290",
        "AnswerText": "الخوئي: يجوز للخائف على نفسه من دخول مكة فقط.\nالسيستاني: يجوز للخائف على نفسه من دخول مكة والمرأة التي تخاف الحيض أو النفاس وكبير السن والمريض والعليل وغيرهم ممن يعسر عليه الرجوع إلى مكة أو يعسر عليه الطواف بعد الرجوع من شدة الزحام ونحوها."
    },
    {
        "$rowIndex": "291",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٩١: هل تحل النساء لمن يجوز له تقديم طواف النساء على الوقوفين؟",
        "Id": "1JznRstt-_UYNO8FdP1PB-GSl0aoUblvw",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1JznRstt-_UYNO8FdP1PB-GSl0aoUblvw",
        "no": "291",
        "AnswerText": "الجواب: لا تحل له النساء حتى يأتي بأعمال منى من الرمي والذبح والحلق أو التقصير."
    },
    {
        "$rowIndex": "292",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٩٢: ما حكم المرأة إذا حاضت قبل طواف النساء ولم تنتظر القافلة طهرها ولم تستطع التخلف عنها؟",
        "Id": "1q6PgS08-4tyuOYsKDsV4xB_UQFwrBEYh",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1q6PgS08-4tyuOYsKDsV4xB_UQFwrBEYh",
        "no": "292",
        "AnswerText": "الجواب: جاز لها ترك طواف النساء والخروج مع القافلة والأحوط وجوبا حينئذ أن تستنيب لطوافها ولصلاته."
    },
    {
        "$rowIndex": "293",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٩٣: ما حكم من نسي صلاة طواف النساء؟",
        "Id": "1vZUP4kXpLMeQ8eo3SM9-hXL33WGgkMg9",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1vZUP4kXpLMeQ8eo3SM9-hXL33WGgkMg9",
        "no": "293",
        "AnswerText": "الخوئي: إذا كان متمكنا من الرجوع والإتيان بها في محلها من دون مشقة فيجب الرجوع والإتيان بها في محلها وإلا أتى بها في أي موضع ذكرها فيه.\nالسيستاني: لو كان متمكنا من الرجوع والإتيان بها في محلها من دون مشقة فالأحوط وجوبا الرجوع والإتيان بها في محلها وإلا أتى بها في أي موضع ذكرها فيه.\nالزنجاني: إن التفت  فی مکّة أو حوالیها بعد إتیان الأعمال اللاحقة، فیجب علیه الرجوع إلی المسجد الحرام وإقامة الصلاة إن أمکنه. وإن التفت بعد الخروج عن حوالی مکّة فیجوز له أن یصلّی حیث ذکره والأولی استنابة شخص یصلّی عنه فی المسجد الحرام خلف المقام وأولی منه رجوعه إلی المسجد والصلاة بنفسه."
    },
    {
        "$rowIndex": "294",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "طواف النساء وصلاته",
        "Question": "٢٩٤: ما حكم تقديم طواف النساء على السعي لمن تخاف الحيض؟",
        "Id": "1zv32HduH97UAUnKw_gDXhizqj93wmcyD",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1zv32HduH97UAUnKw_gDXhizqj93wmcyD",
        "no": "294",
        "AnswerText": "الخوئي: لا يجوز.\nالسيستاني: ليس لها التقديم فإن فاجأها الحيض ولم يتيسر لها الصبر إلى زمان الطهر لعدم انتظار الرفقة جاز لها الخروج والأحوط لزوما أن تستنيب لطواف النساء وصلاته."
    },
    {
        "$rowIndex": "295",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٢٩٥: هل يجب في المبيت قصد التقرب به والخلوص إلى الله تعالى؟",
        "Id": "1E3su8o1OmeEv5Obj2yt8waYOYsaeSbQp",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1E3su8o1OmeEv5Obj2yt8waYOYsaeSbQp",
        "no": "295",
        "AnswerText": "الجواب: نعم."
    },
    {
        "$rowIndex": "296",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٢٩٦: متى يجب المبيت بمنى؟",
        "Id": "1m3n_7k8CLRnKlpJcMriPi1LksPQja0dy",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1m3n_7k8CLRnKlpJcMriPi1LksPQja0dy",
        "no": "296",
        "AnswerText": "الجواب: ليلة الحادي عشر والثاني عشر وليلة الثالث عشر في بعض الحالات."
    },
    {
        "$rowIndex": "297",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٢٩٧: هل الإفاضة من منى بعد ظهر اليوم الثاني عشر واجبة؟",
        "Id": "14Ltd6fNIyg8mcC1m1cK9BtLzg1thUnJE",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=14Ltd6fNIyg8mcC1m1cK9BtLzg1thUnJE",
        "no": "297",
        "AnswerText": "الجواب: يجوز له، ولا تجب عليه الإفاضة من منى بعد ظهر اليوم الثاني عشر ويجوز له المبيت ليلة الثالث عشر في منى نعم إذا بقي إلى الليل وجب عليه المبيت."
    },
    {
        "$rowIndex": "298",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٢٩٨: ما حكم من أفاض من منى قبل ظهر اليوم الثاني عشر عالما عامدا؟",
        "Id": "13er_Nx9c6IW8BWySkMzZe9pF1kJyQPuo",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=13er_Nx9c6IW8BWySkMzZe9pF1kJyQPuo",
        "no": "298",
        "AnswerText": "الجواب: صح حجه ولزمه الرجوع إلى منى والإفاضة منها بعد الزوال."
    },
    {
        "$rowIndex": "299",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٢٩٩: ما مقدار المبيت بمنى؟",
        "Id": "1rqyXHZ7-n93hjMBmuxuaAlcArCqvvviq",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1rqyXHZ7-n93hjMBmuxuaAlcArCqvvviq",
        "no": "299",
        "AnswerText": "الجواب: المبيت ليلة الحادي عشر والثاني عشر يكفيه المبيت نصف الليلة الأولى أو الثانية، أما لو بات ليلة الثالث عشر فيلزمه المبيت من أول الليل إلى طلوع الفجر."
    },
    {
        "$rowIndex": "300",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠٠: ما مقدار المبيت بمنى في النصف الأول من الليل؟",
        "Id": "1S1L9h-x3G6ehItHJUNMnw0Krqx5kGKvv",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1S1L9h-x3G6ehItHJUNMnw0Krqx5kGKvv",
        "no": "300",
        "AnswerText": "الجواب: من غروب الشمس إلى ما بعد منتصف الليل."
    },
    {
        "$rowIndex": "301",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠١: ما مقدار المبيت بمنى في النصف الثاني من الليل؟",
        "Id": "1FwOcn996hnmtegs2eBZd9tS-NrAXc9Fh",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1FwOcn996hnmtegs2eBZd9tS-NrAXc9Fh",
        "no": "301",
        "AnswerText": "الخوئي: من قبل منتصف الليل إلى الفجر. السيستاني: من قبل منتصف الليل على الأحوط وجوبا إلى الفجر.\nالزنجاني: كفاه أن يحضر فيها قبل طلوع الفجر والبقاء إلى أن يطلع الفجر."
    },
    {
        "$rowIndex": "302",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠٢: هل يجب المبيت بمنى على من يشق عليه المبيت بها أو المعذور كالمريض والممرض؟",
        "Id": "11ED592By99QUGvqBpw0c9J1ZkRbExhoM",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=11ED592By99QUGvqBpw0c9J1ZkRbExhoM",
        "no": "302",
        "AnswerText": "الجواب: لا يجب عليهم المبيت في منى والأحوط وجوبا التكفير بشاة عن كل ليله."
    },
    {
        "$rowIndex": "303",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠٣: ما مقدار الوقت الذي ينشغل به من أراد الاتيان بالعبادة في مكة بدلا عن المبيت بمنى؟",
        "Id": "1mrK8GMm1KxMqDwXkinN83Dmm_2LdPgc0",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1mrK8GMm1KxMqDwXkinN83Dmm_2LdPgc0",
        "no": "303",
        "AnswerText": "الخوئي: تمام ليلته أو تمام الباقي من ليلته إذا خرج من منى بعد دخول الليل. السيستاني: قبل انتصاف الليل إلى طلوع الفجر."
    },
    {
        "$rowIndex": "304",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠٤: هل يجوز الانشغال عن العبادة في مكة في بعض الوقت لمن لم يبت في منى؟",
        "Id": "11aFyeHTOTHMrLNED2WChH-0a9e7McDsm",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=11aFyeHTOTHMrLNED2WChH-0a9e7McDsm",
        "no": "304",
        "AnswerText": "الجواب: إذا انشغل عن العبادة بإتيانه بحوائجه الضرورية كالأكل والشرب ونحوهما فلا شيء عليه وإلا فيلزمه كفارة شاة."
    },
    {
        "$rowIndex": "305",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠٥: ما المراد من مكة عندما ينشغل المكلف بالعبادة فيها؟",
        "Id": "1KlgG5anSLxwI3yqXOQ9Ul9qHdtujI6UN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1KlgG5anSLxwI3yqXOQ9Ul9qHdtujI6UN",
        "no": "305",
        "AnswerText": "الخوئي: مكة القديمة على الأحوط وجوبا. السيستاني: مكة القديمة والمستحدثة."
    },
    {
        "$rowIndex": "306",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠٦: ما حكم من ترك المبيت بمنى عالما عامدا؟",
        "Id": "1WdwHcR08Q2N3gd2-xtca_abBKygyoy7-",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1WdwHcR08Q2N3gd2-xtca_abBKygyoy7-",
        "no": "306",
        "AnswerText": "الجواب: يكون آثما، ويصح حجه ولزمه شاة عن كل ليلة."
    },
    {
        "$rowIndex": "307",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "المبيت في منى",
        "Question": "٣٠٧: ما حكم من ترك المبيت بمنى جهلا بالحكم؟",
        "Id": "14tSznLTBt1ckgG5iz2zSbILxzUDqftiW",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=14tSznLTBt1ckgG5iz2zSbILxzUDqftiW",
        "no": "307",
        "AnswerText": "الجواب: لا إثم عليه ويصح حجه ولزمه شاة عن كل ليلة على الأحوط وجوبا.\nالوحيد: الأقوى عدم وجوب التكفير إذا كان جهلا منه بالحكم إذا كان عن قصور."
    },
    {
        "$rowIndex": "308",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣٠٨: كيف يكون ترتيب رمي الجمار الثلاث؟",
        "Id": "1ETUFgSsxZ4iYnuNfX-wSZv4aGvgUjUaF",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1ETUFgSsxZ4iYnuNfX-wSZv4aGvgUjUaF",
        "no": "308",
        "AnswerText": "الجواب: يكون بحسب الترتيب التالي: رمي الصغرى ثم الوسطى ثم جمرة العقبة (الكبرى)."
    },
    {
        "$rowIndex": "309",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣٠٩: متى يجب رمي الجمار الثلاث؟",
        "Id": "1WlnHpdl0QnWtsYPP3s56LQsLl7CZIvkp",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1WlnHpdl0QnWtsYPP3s56LQsLl7CZIvkp",
        "no": "309",
        "AnswerText": "الخوئي: في اليوم الحادي عشر والثاني عشر وإذا بات ليلة الثالث عشر في منى وجب الرمي في اليوم الثالث عشر على الأحوط وجوبا.\nالسيستاني: في اليوم الحادي عشر والثاني عشر وإذا بات ليلة الثالث عشر في منى وجب الرمي في اليوم الثالث عشر على الأظهر."
    },
    {
        "$rowIndex": "310",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١٠: هل يجوز الاستنابة في رمي الجمرات؟",
        "Id": "1NZA5ZVb2_aGYzjWlsEiPKBHXkyyDP4Jf",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1NZA5ZVb2_aGYzjWlsEiPKBHXkyyDP4Jf",
        "no": "310",
        "AnswerText": "الجواب: إذا كان متمكنا من الرمي أو لم يعسر عليه فتجب المباشرة وإلا فيستنيب."
    },
    {
        "$rowIndex": "311",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١١: ما حكم من خالف الترتيب فبدأ من الجمرة الكبرى ثم الوسطى ثم الصغرى؟",
        "Id": "1IqlWPLmuwMln7ObNAuAcJR_L5m41afbN",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1IqlWPLmuwMln7ObNAuAcJR_L5m41afbN",
        "no": "311",
        "AnswerText": "الجواب: عليه إعادة الوسطى وجمرة العقبة فقط."
    },
    {
        "$rowIndex": "312",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١٢: ماهي واجبات وشروط رمي الجمرات؟",
        "Id": "1WfecJJnVtDVdYMgXAU_58kZG7L-qA8CQ",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1WfecJJnVtDVdYMgXAU_58kZG7L-qA8CQ",
        "no": "312",
        "AnswerText": "الجواب: هي نفسها واجبات وشروط رمي جمرة العقبة في يوم العيد وتختلف في النية."
    },
    {
        "$rowIndex": "313",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١٣: ما هو وقت رمي الجمرات؟",
        "Id": "1Ahv3gqscgjPpCSDI0r9buXu89pPkSc_u",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Ahv3gqscgjPpCSDI0r9buXu89pPkSc_u",
        "no": "313",
        "AnswerText": "الجواب: من طلوع الشمس إلى الغروب."
    },
    {
        "$rowIndex": "314",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١٤هل يجوز للنساء والضعفاء الرمي ليلا للجمار الثلاث؟",
        "Id": "1n6OPUDXqgyI2r1qOEvblz0HIBOf6rGD3",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1n6OPUDXqgyI2r1qOEvblz0HIBOf6rGD3",
        "no": "314",
        "AnswerText": "الخوئي: يجوز.\nالسيستاني: لا يجوز بل عليهم الاستنابة في النهار."
    },
    {
        "$rowIndex": "315",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١٥: ما حكم من ترك الرمي في يوم ١١ و١٢ نسيانا أو جهلا؟",
        "Id": "1mO0tZ9uHcEZuvnl8chKA0Swgis4r5tFv",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1mO0tZ9uHcEZuvnl8chKA0Swgis4r5tFv",
        "no": "315",
        "AnswerText": "الجواب: وجب قضاء رمي يوم ١١ في اليوم الثاني عشر، وقضاء رمي يوم ١٢ في اليوم الثالث عشر."
    },
    {
        "$rowIndex": "316",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١٦: هل يجب لمن ترك الرمي في اليوم السابق جهلا أو نسيانا أو بان خطأ في رميه أن يقضي في وقت معين؟",
        "Id": "1jUysmwM3t_GmXfUzPAfeep8TZj_SnLkA",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1jUysmwM3t_GmXfUzPAfeep8TZj_SnLkA",
        "no": "316",
        "AnswerText": "الخوئي: الأحوط وجوبا أن يكون القضاء أول النهار والأداء عند الزوال.\nالسيستاني: الأحوط الأولى أن يكون القضاء أول النهار والأداء عند الزوال."
    },
    {
        "$rowIndex": "317",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "رمي الجمار",
        "Question": "٣١٧: ما حكم المعذور كالمريض الذي لا يرجى برؤه إلى المغرب؟",
        "Id": "1QthGnQ8XFR8FRF-tc_ZYBJ9eI3JkqFGs",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1QthGnQ8XFR8FRF-tc_ZYBJ9eI3JkqFGs",
        "no": "317",
        "AnswerText": "الجواب: يستنيب غيره لرميه."
    },
    {
        "$rowIndex": "318",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "أحكام المصدود",
        "Question": "٣١٨: ما هو المصدود؟",
        "Id": "1vhhaP_8K7DaagVq4YwHAHFUicahT_nXX",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1vhhaP_8K7DaagVq4YwHAHFUicahT_nXX",
        "no": "318",
        "AnswerText": "الجواب: هو الممنوع عن الحج والعمرة من قبل العدو ونحوه بعد تلبسه بإحرامهما."
    },
    {
        "$rowIndex": "319",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "أحكام المصدود",
        "Question": "٣١٩: ما حكم المصدود في عمرة التمتع؟",
        "Id": "1-OdDoli1hR3dQTf76ZvSXqM8B6FCxVat",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1-OdDoli1hR3dQTf76ZvSXqM8B6FCxVat",
        "no": "319",
        "AnswerText": "الخوئي: يذبح أو ينحر في مكانه ويتحلل به والأحوط وجوبا ضم التقصير أو الحلق إليه. السيستاني: لو كان مصدودا عن الحج أيضا فيلزمه تحصيل الهدي وذبحه أو نحره ولا يتحلل بدونه على الأحوط وجوبا، والأحوط لزوما ضم الحلق أو التقصير إلى الذبح. أما لو منع من الوصول إلى البيت الحرام قبل الوقوفين خاصة فلا يبعد انقلاب وظيفته إلى حج الإفراد."
    },
    {
        "$rowIndex": "320",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "أحكام المصدود",
        "Question": "٣٢٠: ما حكم المصدود عن الحج إذا كان مصدودا عن الطواف والسعي فقط وكان قبل أو بعد أعمال منى وكان متمكنا من الاستنابة؟",
        "Id": "1Me6GO7zm3pEOK1Npo55T6_TeBZHOw5Tj",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1Me6GO7zm3pEOK1Npo55T6_TeBZHOw5Tj",
        "no": "320",
        "AnswerText": "الخوئي: يكفي الاستنابة.\nالسيستاني: يستنيب لطوافه وسعيه ويأتي هو بصلاة الطواف بعد طواف النائب."
    },
    {
        "$rowIndex": "321",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "أحكام المصدود",
        "Question": "٣٢١: ما حكم المصدود عن الحج إذا كان مصدودا عن الوصول إلى منى لأداء مناسكها دون دخول مكة وكان متمكنا من الاستنابة؟",
        "Id": "1TrT8JPT4pnxIi_-ffQH_c50P-c9EUbvK",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1TrT8JPT4pnxIi_-ffQH_c50P-c9EUbvK",
        "no": "321",
        "AnswerText": "الجواب: استناب للرمي والذبح أو النحر ثم يحلق أو يقصر ويبعث بشعره إلى منى مع الإمكان ويأتي ببقية المناسك."
    },
    {
        "$rowIndex": "322",
        "MainTitle": "حج التمتع",
        "SubTitle": "أحكام المصدود",
        "Question": "٣٢٢: هل يجب الحج لاحقا على المصدود من الحج أو العمرة إذا تحلل من إحرامه وكان قاصدا حجة الإسلام؟",
        "Id": "1bqsHanK7V8pHMkQQ7s7l38U-hZNKmmra",
        "Link": "https://docs.google.com/uc?export=download&id=1bqsHanK7V8pHMkQQ7s7l38U-hZNKmmra",
        "no": "322",
        "AnswerText": "الجواب: لو بقيت استطاعته أو تجددت أو كان الحج مستقرا في ذمته فيجب عليه الإتيان بها لاحقا وإلا فلا."
    }
]